<resources>
    <string name="app_name">Fort</string>

    <!-- EditText Error Strings -->
    <string name="please_enter_name">Please enter Username</string>
    <string name="please_enter_email">Please enter Email</string>
    <string name="please_enter_mobile">Please enter Mobile</string>
    <string name="please_enter_valid_email">Please enter valid Email</string>
    <string name="please_enter_valid_mobile">Please enter valid Mobile</string>
    <string name="please_select_visitor_type">Please select visitor type</string>
    <string name="otp_didnt_match">OTP didn\'t match</string>


    <string name="activity_login_hint_full_name">Full Name</string>
    <string name="activity_login_hint_email">Email Address</string>
    <string name="activity_login_hint_mobile">Mobile</string>
    <string name="activity_login_button_submit">SUBMIT</string>
    <string name="activity_login_text_i_agree">You agree to our Term and Condition and Privacy
        Policy
    </string>
    <string name="activity_login_text_check_term_condition">Please check our Term And Condition
    </string>


    <string name="activity_main_text_no_service_found">No Services Found</string>
    <string name="activity_main_text_powered_by">powered by</string>


    <string name="activity_exhibitor_list_title">EXHIBITOR LIST</string>
    <string name="activity_exhibitor_list_text_no_exhibitor_found">No Exhibitor Found</string>


    <string name="activity_event_list_text_no_programme_found">No Event Found</string>


    <string name="activity_session_list_text_no_session_found">No Session Found</string>


    <string name="activity_hall_plan_title">HALL PLAN</string>

    <string name="activity_my_favourites_title">MY FAVOURITES</string>

    <string name="activity_event_detail_title">EVENT DETAIL</string>

    <string name="activity_shop_online_title">Shop Online</string>
    <string name="activity_shop_online_back_button">Back</string>

    <string name="activity_brands_contact_details_title">BRANDS CONTACT DETAILS</string>


    <string name="activity_brand_list_title">Brand List</string>
    <string name="activity_brand_list_back_button">Back</string>


    <string name="activity_event_list_title">Event List</string>
    <string name="activity_event_list_back_button">Back</string>


    <string name="activity_information_title">About Us</string>
    <string name="activity_information_text_1">Gobindgarh Fort – the very symbol of Punjab. A symbol
        of the times when Punjab was forged. Spread across a grand 43 acres, right in the heart of
        Amritsar city, this magnificent, heritage site has a glorious history of its own, spanning
        across 257 years – right from the era of the Bhangi Misl to the time of Maharaja Ranjit
        Singh - to The British East India Company to The Indian Army to now, when finally, it opens
        its gates to the people of Punjab.</string>
    <string name="activity_information_text_2">The Punjab region in the 18th Century was ruled by
        clans called Misls. it was in the 1760s that Gujar Singh Bhangi,- a local chieftain- built
        this as a mud fortress- and it came to be known as “Bhagian da Qilla”. They owned it till
        1809 or for almost 49 years. However, the financial position of the misl deteriorated over
        time and by 1809 a minor ruler Gurdit S. Bhangi, a descendent of Gujjar Singh, was ruling
        Amritsar with the help of his mother Mai Sukhan. Mai Sukhan asked Arur Mal, a sahukar
        (trader)of the Bhangi township, to pay nazrana(Tribute). Not wanting to do so, Arur Mal
        migrated to the township of the rival Kanhiyas misl in order to avoid payment. At that time
        Maharaja Ranjit Singh was a rising star belonging to the Sukerchakia Misl. Arur Mal
        conspired with Shaikh Kamaluddin, a leading citizen and they invited Ranjit Singh, to take
        over the fort and the territories of Gurdit Singh. Maharaja Ranjit Singh was looking for
        just such an opportunity. He called upon Mai Sukhan to surrender a big cannon famously known
        as the Zamzama Cannon also known as “Bhangian di Tope”. Maharaja Ranjit Singh claimed that
        he had the right to the cannon as it was the Sukherchakia Misl’s share of the spoils of the
        war with the Afghan king, Ahmad Shah Durrani in 1765. The word Zamzama means “the Taker of
        Strongholds.” Mai Sukhan, refused. Ranjit Singh thereupon entered the city through the
        Ahluwalia gate. The Bhangies could not hold up again Ranjit Singh’s huge force.
        The Maharaja took over the fort and along with it the Zamzama Cannon and Mai Sukhan and the
        Bhangies were granted a few villages for their maintenance. it is stated that after winning
        the fort, Maharaja Ranjit Singh went to Shri Harmandir Sahib for a darshan and thanking to
        the supreme one and distributed positions to the residents of the town according to their
        merit. The capture of the fort was a valuable acquisition for Maharaja Ranjit Singh. He
        renamed the fort ‘Gobindgarh’ after the tenth Sikh Guru, Guru Shri Gobind Singhji. One of
        the main reasons for the consolidation of the fort most likely was to guard the city of
        Amritsar from invaders. This bean shaped city was most vulnerable to attacks and there were
        constant threats from the Afghans from the North West frontier. This positioning of the fort
        outside the historic walled city, unlike other forts in the centre of the historic cities,
        acted as an invincible barrier to get through to the pilgrim city The fort saw major
        repairs, additions and rebuilding from 1805 till 1809, under the supervision of its second
        governor and foreign minister of Maharaja Ranjit Singh, Fakir Azizuddin. Large sums of money
        were spent to make the fort a solid defence fortification with the help of the French
        Generals who had joined Maharaja Ranjit Singh.
        The Maharaja ruled successfully for forty years from the Sutlej to Indus, from Punjab Hills
        to Khyber Pass on the Indo-Central Asian Route Every year he spent some time at Amritsar for
        a change of climate and taking a bath in the holy tank. Generally, he reached Amritsar
        before the rainy season set in and remained there till the Dussehra celebrations were over.
        The Fort was captured by the British after the Second Anglo-Sikh War in 1849. After
        Independence the fort was garrisoned by the Indian army in 1947. Gobindgarh has been at the
        very heart of political events in the Punjab for most of its existence. Since it was always
        a military preserve, it was inaccessible for the common man. For almost a century it was
        hidden within a surrounding compound wall and concealed by trees and vegetation. More than
        any other military site Gobindgarh encapsulates the dramatic rise of Punjab, its golden days
        and then the collapse of the Sikh Kingdom when faced with the relentlessly expanding British
        Empire, till it’s independence. Finally, Recognizing the historic significance of this
        fortified precinct, in 2006 the Government of India handed over the vacant possession of the
        fort for protection and conservation to the Government of Punjab. It was declared as a
        historical monument by the Government of Punjab under The Punjab Ancient and Historical
        Monuments and Archaeological Sites and Remains Act, in 1964.
        This entire fort is currently being restored by the Government with the help of Asian
        Development Bank.</string>
    <string name="activity_information_text_3">Mayanagri World One Private Limited is Special
        Purpose Vehicle mandated by the Government of Punjab for Development, Operation and
        Maintenance of Virtual Reality Shows and Operation &amp; Maintenance of the Gobindgarh Fort,
        Amritsar on PPP Mode</string>


    <string name="activity_activities_title">Activities</string>
    <string name="activity_begin_tour_title">Begin Tour</string>


    <string name="dialog_text_quit_application">Do you want to quit the application?</string>
    <string name="dialog_text_auto_fill">Do you want to auto fill the details?</string>
    <string name="dialog_text_remove_favourite_exhibitor">Do you want to remove this exhibitor from
        your
        favourites?
    </string>
    <string name="dialog_text_add_favourite_exhibitor">Do you want to add this exhibitor to your
        favourites?
    </string>

    <string name="dialog_text_remove_favourite_programme">Do you want to remove this event from
        your
        favourites?
    </string>
    <string name="dialog_text_add_favourite_programme">Do you want to add this event to your
        favourites?
    </string>
    <string name="dialog_text_remove_favourite_session">Do you want to remove this session from your
        favourites?
    </string>
    <string name="dialog_text_add_favourite_session">Do you want to add this session to your
        favourites?
    </string>


    <string name="dialog_text_add_notes">Add Notes</string>
    <string name="dialog_text_enter_otp">Enter the OTP sent to your mobile number</string>


    <string name="progress_dialog_text_loading">Loading&#8230;</string>
    <string name="progress_dialog_text_generating_survey">Generating Survey&#8230;</string>
    <string name="progress_dialog_text_logging_out">Logging Out&#8230;</string>
    <string name="progress_dialog_text_logging_in">Logging In&#8230;</string>
    <string name="progress_dialog_text_please_wait">Please wait&#8230;</string>
    <string name="progress_dialog_text_sending_request">Sending Request&#8230;</string>
    <string name="progress_dialog_text_submitting_responses">Submitting Responses&#8230;</string>
    <string name="progress_dialog_text_initializing">Initializing Application&#8230;\nThis may take
        some time
    </string>

    <string name="snackbar_text_no_internet_connection_available">No Internet Connection available
    </string>
    <string name="snackbar_text_error_occurred">Error Occurred</string>
    <string name="snackbar_text_exception_occurred">Exception Occurred</string>
    <string name="snackbar_text_invalid_access_pin">Invalid Access PIN</string>

    <string name="snackbar_action_go_to_settings">GO TO SETTINGS</string>
    <string name="snackbar_action_dismiss">DISMISS</string>
    <string name="snackbar_action_retry">RETRY</string>

    <string name="snackbar_action_undo">UNDO</string>


    <string name="dialog_text_new_version_available">New version of the application is available.
        Please update
    </string>


    <string name="dialog_hint_optional">optional</string>

    <string name="dialog_action_yes">YES</string>
    <string name="dialog_action_no">NO</string>
    <string name="dialog_action_ok">OK</string>
    <string name="dialog_action_cancel">CANCEL</string>
    <string name="dialog_action_save">SAVE</string>
    <string name="dialog_action_logout">LOGOUT</string>
    <string name="dialog_action_submit">SUBMIT</string>
    <string name="dialog_action_resend_otp">RESEND OTP</string>
    <string name="dialog_action_proceed">PROCEED</string>
    <string name="dialog_action_ignore">IGNORE</string>
    <string name="dialog_action_update">UPDATE</string>
    <string name="dialog_action_close">CLOSE</string>
    <string name="dialog_action_show_all">SHOW ALL</string>


    <string name="facebook_app_id">1050784248336887</string>


    <string-array name="select_language">
        <item>English</item>
        <item>Gurmukhi</item>
    </string-array>

    <string name="general_intro_description_english">Gobindgarh Fort- has long been the very symbol
        of Punjab.
        It was declared as a historical monument by the Government of Punjab under The Punjab
        Ancient and Historical Monuments and Archaeological Sites and Remains Act, in 1964.
        This entire fort is currently being restored by the Government with the help of Asian
        Development Bank.
        Gobindgarh has been at the very heart of political events in the Punjab for most of its
        existence. Since it was always a military preserve, it was inaccessible for the common man.
        For almost a century it was hidden within a surrounding compound wall and concealed by trees
        and vegetation
        More than any other military site Gobindgarh encapsulates the dramatic rise of Punjab, its
        golden days and then the collapse of the Sikh Kingdom when faced with the relentlessly
        expanding British Empire.
        LOCATION: The fort is located outside the walled city to the west of Darwaza Lohgarh, about
        a quarter of a mile away from the city. It is located at Vijay Chowk and is around 2 km from
        Bus Stand, approximately 1km from Railway Station and most important only 3Km from the
        golden Temple.
        ACCESS:The fort complex is accessed through a single road, 60 feet wide, with a 3 meter RCC
        wall
        running on either side.
        OWNERSHIP:The current owner of the fort is the Government of Punjab

        Following annexation by the East India Company in March 1849 Gobindgarh was retained by the
        British as a key instrument of control in the subjugation of the area. It served as the
        garrison, principal defence and fortified refuge area -until the Independence of India in
        1947.
        SIZE: The total FORT AREA is: about 1,71,053.57 square meters or 42.26 acres
        It’s Total Built area is 13% or 5.58 acres, And Total open area is about 36.81 acres
    </string>
    <string name="general_intro_description_gurmukhi">
        ਗੋਬਿੰਦਗੜ੍ਹ ਕਿੱਲ- ਲੰਬੇ ਸਮੇਂ ਤੋਂ ਪੰਜਾਬ ਦਾ ਪ੍ਰਤੀਕ ਰਿਹਾ ਹੈ. ਇਸ ਨੂੰ ਪੰਜਾਬ ਦੇ ਪ੍ਰਾਚੀਨ ਅਤੇ ਇਤਿਹਾਸਕ
        ਸਮਾਰਕਾਂ ਅਤੇ ਪੁਰਾਤੱਤਵ ਸਾਈਟਸ ਐਂਡ ਰਿਮੈਨਜ਼ ਐਕਟ 1964 ਦੇ ਤਹਿਤ ਪੰਜਾਬ ਸਰਕਾਰ ਦੁਆਰਾ ਇੱਕ ਇਤਿਹਾਸਕ ਸਮਾਰਕ
        ਦੇ ਰੂਪ ਵਿੱਚ ਘੋਸ਼ਿਤ ਕੀਤਾ ਗਿਆ ਸੀ.
        ਏਸ਼ੀਅਨ ਡਿਵੈਲਪਮੈਂਟ ਬੈਂਕ ਦੀ ਮਦਦ ਨਾਲ ਇਸ ਸਾਰੇ ਕਿਲ੍ਹੇ ਨੂੰ ਸਰਕਾਰ ਨੇ ਮੁੜ ਬਹਾਲ ਕਰ ਦਿੱਤਾ ਹੈ.
        ਗੋਬਿੰਦਗਰਾੜ ਆਪਣੀ ਜ਼ਿਆਦਾਤਰ ਹੋਂਦ ਲਈ ਪੰਜਾਬ ਵਿਚ ਰਾਜਨੀਤਿਕ ਘਟਨਾਵਾਂ ਦੇ ਬਹੁਤ ਹੀ ਦਿਲ ਵਿਚ ਰਹੀ ਹੈ.
        ਕਿਉਂਕਿ ਇਹ ਹਮੇਸ਼ਾਂ ਇਕ ਫੌਜੀ ਰੱਖਿਆ ਸੀ, ਇਸ ਲਈ ਇਹ ਆਮ ਆਦਮੀ ਲਈ ਪਹੁੰਚਯੋਗ ਨਹੀਂ ਸੀ. ਤਕਰੀਬਨ ਇਕ ਸਦੀ ਤਕ
        ਇਹ ਇਕ ਆਧੁਨਿਕ ਕੰਪਾਊਂਡ ਦੀਵਾਰ ਦੇ ਅੰਦਰ ਲੁਕਿਆ ਹੋਇਆ ਸੀ ਅਤੇ ਰੁੱਖਾਂ ਅਤੇ ਪੌਦਿਆਂ ਦੁਆਰਾ ਛੁਪਿਆ ਹੋਇਆ ਸੀ
        ਕਿਸੇ ਵੀ ਹੋਰ ਫੌਜੀ ਸਾਈਟ ਗੋਬਿੰਦਗਰਾੜ ਤੋਂ ਜ਼ਿਆਦਾ ਪੰਜਾਬ, ਉਸਦੇ ਸੁਨਹਿਰੀ ਦਿਨਾਂ ਦੇ ਨਾਟਕੀ ਉਤਰਾਧਿਕਾਰ ਅਤੇ
        ਫਿਰ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਸਾਮਰਾਜ ਦਾ ਲਗਾਤਾਰ ਸਾਹਮਣਾ ਕਰਨ ਸਮੇਂ ਸਿੱਖ ਰਾਜ ਦੇ ਢਹਿਣ ਦਾ ਸੰਨ੍ਹ ਲਗਾਇਆ ਜਾਂਦਾ ਹੈ.
        ਸਥਾਨ: ਕਿਲ੍ਹਾ ਦਰਵਾਜ਼ਾ ਲੋਹਗੜਦ ਦੇ ਪੱਛਮ ਵੱਲ ਦੀਵਾਰ ਵਾਲੇ ਸ਼ਹਿਰ ਦੇ ਬਾਹਰ ਸਥਿਤ ਹੈ, ਜੋ ਕਿ ਸ਼ਹਿਰ ਤੋਂ ਇਕ
        ਮੀਲ ਦੂਰ ਹੈ. ਇਹ ਵਿਜੈ ਚੌਕ ਵਿਚ ਸਥਿਤ ਹੈ ਅਤੇ ਬੱਸ ਸਟੈਂਡ ਤੋਂ ਲਗਪਗ 2 ਕਿਲੋਮੀਟਰ ਦੇ ਆਸਪਾਸ ਹੈ ਅਤੇ ਰੇਲਵੇ
        ਸਟੇਸ਼ਨ ਤੋਂ ਤਕਰੀਬਨ ਇਕ ਕਿਲੋਮੀਟਰ ਹੈ ਅਤੇ ਸੁਨਹਿਰੀ ਮੰਦਰ ਵਿੱਚੋਂ ਸਿਰਫ਼ 3 ਕਿਲੋਮੀਟਰ ਦੀ ਦੂਰੀ ਹੈ.
        ਪਹੁੰਚ: ਕਿਲਾ ਕੰਪਲੈਕਸ ਇਕ ਸੜਕ ਦੁਆਰਾ, 60 ਫੁੱਟ ਚੌੜਾ, 3 ਮੀਟਰ ਦੀ ਆਰ.ਸੀ.ਸੀ. ਦੀਵਾਰ ਨਾਲ ਖੋਲਿਆ ਜਾਂਦਾ ਹੈ
        ਦੋਵੇਂ ਪਾਸੇ ਚੱਲ ਰਿਹਾ ਹੈ.
        ਮਾਲਕੀ: ਕਿਲੇ ਦਾ ਵਰਤਮਾਨ ਮਾਲਕ ਪੰਜਾਬ ਦੀ ਸਰਕਾਰ ਹੈ

        ਮਾਰਚ 1849 ਵਿਚ ਈਸਟ ਇੰਡੀਆ ਕੰਪਨੀ ਦੁਆਰਾ ਇਕਜੁਟ ਹੋਣ ਤੋਂ ਬਾਅਦ ਗੋਬਿੰਦਗੜ੍ਹ ਨੂੰ ਬ੍ਰਿਟੇਨ ਨੇ ਖੇਤਰ ਦੇ
        ਅਧੀਨ ਹੋਣ ਵਿਚ ਕੰਟਰੋਲ ਦੇ ਇਕ ਮੁੱਖ ਸਾਧਨ ਵਜੋਂ ਬਰਕਰਾਰ ਰੱਖਿਆ ਸੀ. 1947 ਵਿਚ ਭਾਰਤ ਦੀ ਆਜ਼ਾਦੀ ਤੋਂ ਲੈ ਕੇ
        ਇਹ ਗੈਰੀਸਨ, ਪ੍ਰਿੰਸੀਪਲ ਡਿਫੈਂਸ ਅਤੇ ਗੜ੍ਹਤ ਵਾਲੇ ਪਨਾਹ ਖੇਤਰ ਦੇ ਤੌਰ ਤੇ ਕੰਮ ਕਰਦਾ ਸੀ.
        SIZE: ਕੁੱਲ FORT ਖੇਤਰ ਹੈ: ਦੇ ਬਾਰੇ 1,71,053.57 ਵਰਗ ਮੀਟਰ ਜ 42.26 ਏਕੜ
        ਇਸਦਾ ਕੁਲ ਉਸਾਰੀ ਖੇਤਰ 13% ਜਾਂ 5.58 ਏਕੜ ਹੈ ਅਤੇ ਕੁੱਲ ਖੁੱਲ੍ਹੇ ਖੇਤਰ ਦਾ ਲਗਭਗ 36.81 ਏਕੜ ਹੈ
    </string>
    <string name="innermost_area_description_english">
        There is a concentration of the buildings is in the innermost enclosure of the fort.
        Currently the site is a chaotic dispersion of buildings This difference in style is due to
        the different “owners” of the fort.
        The fort was home to the Toshkhana and the foundary, and contained a complex water system.

        SOME EVENTS OF HISTORICAL IMPORTANCE AT GOBINDGARH FORT
        ON 25 February 1809: The Sikhs under Akali Phula Singh attacked the British administrator
        Charles Metcalfe’s men.
        It was from here that The Maharaja went from Gobindgarh fort in disguise to assess the
        strength of the East India Company forces and on his return he decided against the clash
        with the British forces.
        In January 1812: when Prince Kharak Singh’s got married, Ranjit Singh took Col. Ochterlony
        inside the fort of Gobindgarh in an effort to convince the British guest that the Treaty of
        Amritsar was a treaty of friendship- a treaty, which was signed earlier on April 25, 1809,
        -recognising the Maharaja’s sovereignty over territories north of the Sutlej.
        On Baisakhi day, 1815: Maharaja Ranjit Singh held a durbar at Gobindgarh fort.
        One day in 1825: When the Maharaja was ill and resting in Rambagh palace, Sardar Budh Singh
        Sandhanwalia tried to take advantage of his absence. In the dead of night he, tried to force
        an entry into Gobindgarh fort. An alert Daya Ram, jamadar of the gate of Gobindgarh fort,
        refused to admit him. Budh Singh made another attempt, by bribing the keeper of the seal of
        Gobindgarh fort, to make a fake order of admittance affixed with the Maharaja’s seal. Daya
        Ram, with great presence of mind, declared that at this late hour he would not admit even
        the Maharaja himself into Gobindgarh.
        Next morning, Qiladar Imamuddin reported the matter to the Maharaja, who ordered
        Budh Singh banished to far-off Peshawar.
        In 1833 when the Kashmiris, forced by a famine in the state, came to Amritsar in large
        numbers and roamed the streets looking for food, Maharaja Ranjit Singh ordered the granary
        of Gobindgarh fort to be opened to them.
        6 March 1837: Sir Henry Fane, commander-in-chief of the British army in India, was
        received with a gun salute and musketry at Gobindgarh fort when he came to attend the
        marriage of Kanwar Nau Nihal Singh, grandson of Maharaja Ranjit Singh
        17 December 1838: Emily Eden the sister of the Viceroy George Eden, Earl of Auckland visited
        here. In fact she had written in her memoirs that "it is certain that whosoever gets hold of
        Gobindgarh at Maharaja's death will also get hold of his kingdom". She speaks about how two
        golden chairs were placed on the roof of Deorhi (archway), one for the Maharaja and the
        other one for the Viceroy, where both of them sat surrounded by the Viceroy\'s entourage and
        generals and advisers of the Maharaja.
    </string>
    <string name="innermost_area_description_gurmukhi">
        ਇਮਾਰਤਾਂ ਦੀ ਇਕਾਗਰਤਾ ਕਿਲ੍ਹੇ ਦੇ ਸਭ ਤੋਂ ਹੇਠਲੇ ਹਿੱਸੇ ਵਿਚ ਹੈ. ਵਰਤਮਾਨ ਵਿੱਚ ਇਹ ਸਥਾਨ ਇਮਾਰਤਾਂ ਦੀ ਇੱਕ
        ਅਲੋਕਿਕ ਫੈਲਾਅ ਹੈ ਇਹ ਸ਼ੈਲੀ ਵਿੱਚ ਫਰਕ ਹੈ ਕਿ ਕਿਲ੍ਹੇ ਦੇ ਵੱਖਰੇ "ਮਾਲਕਾਂ" ਦੇ ਕਾਰਨ ਹੈ.
        ਕਿਲ੍ਹਾ ਟੋਸ਼ੇਖਾਨਾ ਅਤੇ ਫਾਊਂਡਰਰੀ ਦਾ ਘਰ ਸੀ ਅਤੇ ਇਸ ਵਿਚ ਇਕ ਗੁੰਝਲਦਾਰ ਜਲ ਪ੍ਰਣਾਲੀ ਸੀ.

        ਗੋਬਿੰਦਗੜ੍ਹ ਕਿਰਕ ਵਿਚ ਇਤਿਹਾਸਿਕ ਮਹੱਤਤਾ ਵਾਲੇ ਕੁਝ ਪ੍ਰੋਗਰਾਮਾਂ
        25 ਫ਼ਰਵਰੀ 1809 ਨੂੰ: ਅਕਾਲੀ ਫੂਲਾ ਸਿੰਘ ਦੇ ਅਧੀਨ ਸਿੱਖਾਂ ਨੇ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਪ੍ਰਸ਼ਾਸਕ ਚਾਰਲਸ ਮੈਟਕਾਫ਼ ਦੇ
        ਆਦਮੀਆਂ ਤੇ ਹਮਲਾ ਕੀਤਾ.
        ਇਹ ਇਥੋਂ ਹੀ ਸੀ ਕਿ ਮਹਾਰਾਜਾ ਗੋਬਿੰਦਗੜ੍ਹ ਕਿਲ੍ਹੇ ਤੋਂ ਈਸਟ ਇੰਡੀਆ ਕੰਪਨੀ ਦੀਆਂ ਸ਼ਕਤੀਆਂ ਦਾ ਮੁਲਾਂਕਣ ਕਰਨ
        ਲਈ ਭੇਜੀ ਗਈ ਸੀ ਅਤੇ ਆਪਣੀ ਵਾਪਸੀ ਤੇ ਉਸਨੇ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਫ਼ੌਜਾਂ ਨਾਲ ਟਕਰਾਅ ਦੇ ਵਿਰੁੱਧ ਫੈਸਲਾ ਕੀਤਾ.
        ਜਨਵਰੀ 1812 ਵਿਚ: ਜਦੋਂ ਪ੍ਰਿੰਸ ਖੜਕ ਸਿੰਘ ਦਾ ਵਿਆਹ ਹੋਇਆ ਸੀ, ਤਾਂ ਰਣਜੀਤ ਸਿੰਘ ਨੇ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਮਹਿਮਾਨ ਨੂੰ
        ਸੰਬੋਧਨ ਕਰਨ ਲਈ ਗੋਬਿੰਦਗੜ ਦੇ ਕਿਲ੍ਹੇ ਵਿਚ ਕਰਨਲ ਓਚਟਰੋਲੋਨੀ ਨੂੰ ਅੰਮ੍ਰਿਤ ਛਕਿਆ ਅਤੇ ਕਿਹਾ ਕਿ ਅੰਮ੍ਰਿਤਸਰ
        ਦੀ ਸੰਧੀ ਦੋਸਤੀ ਦੀ ਇਕ ਸੰਧੀ ਸੀ- ਇਕ ਸੰਧੀ ਜਿਹੜੀ ਪਹਿਲਾਂ ਅਪ੍ਰੈਲ ਵਿਚ ਹੋਈ ਸੀ 25, 1809, ਸਤਲੁਜ ਦੇ ਉੱਤਰੀ
        ਖੇਤਰਾਂ ਵਿਚ ਮਹਾਰਾਜਾ ਦੀ ਪ੍ਰਭੂਸੱਤਾ ਦਾ ਪਤਾ ਕਰਨਾ.
        ਵਿਸਾਖੀ ਦਿਨ, 1815 ਨੂੰ: ਮਹਾਰਾਜਾ ਰਣਜੀਤ ਸਿੰਘ ਨੇ ਗੋਬਿੰਦਗੜ੍ਹ ਕਿਲ੍ਹੇ ਵਿਚ ਦਰਬਾਰ ਦਾ ਆਯੋਜਨ ਕੀਤਾ.
        1825 ਵਿਚ ਇਕ ਦਿਨ: ਜਦੋਂ ਮਹਾਰਾਜਾ ਬੀਮਾਰ ਸੀ ਅਤੇ ਰਾਮਬਾਗ ਮਹਿਲ ਵਿਚ ਆਰਾਮ ਕਰ ਰਿਹਾ ਸੀ, ਸਰਦਾਰ ਬੁੱਧ ਸਿੰਘ
        ਸੰਧਾਵਾਲੀਆ ਨੇ ਆਪਣੀ ਗੈਰਹਾਜ਼ਰੀ ਦਾ ਫਾਇਦਾ ਉਠਾਉਣ ਦੀ ਕੋਸ਼ਿਸ਼ ਕੀਤੀ. ਰਾਤ ਨੂੰ ਮ੍ਰਿਤਕ ਵਿਚ, ਗੋਬਿੰਦਗੜ੍ਹ
        ਕਿਲੇ ਵਿਚ ਦਾਖਲ ਹੋਣ ਲਈ ਮਜਬੂਰ ਕਰਨ ਦੀ ਕੋਸ਼ਿਸ਼ ਕੀਤੀ. ਗੋਬਿੰਦਗੜ੍ਹ ਕਿਲ੍ਹੇ ਦੇ ਗੇਟ ਦੇ ਜਮੇਦਾਰ ਚੇਤਾਵਨੀ
        ਰਾਮ ਰਾਮ ਨੇ ਉਸ ਨੂੰ ਦਾਖਲਾ ਦੇਣ ਤੋਂ ਇਨਕਾਰ ਕਰ ਦਿੱਤਾ. ਬੁੱਧ ਸਿੰਘ ਨੇ ਗੋਬਿੰਦਗੜ੍ਹ ਕਿਲ੍ਹੇ ਦੀ ਮੋਹਰ ਦੇ
        ਰੱਖਿਅਕ ਨੂੰ ਰਿਸ਼ਵਤ ਦੇ ਕੇ ਇਕ ਹੋਰ ਕੋਸ਼ਿਸ਼ ਕੀਤੀ, ਮਹਾਰਾਜਾ ਦੀ ਮੋਹਰ ਨਾਲ ਲਗਾਈ ਗਈ ਇਕ ਜਾਅਲੀ ਆਦੇਸ਼ ਦੇ
        ਲਈ. ਦਯਾ ਰਾਮ ਨੇ ਮਨ ਦੀ ਮਹਾਨ ਹਾਜ਼ਰੀ ਨਾਲ ਐਲਾਨ ਕਰ ਦਿੱਤਾ ਕਿ ਇਸ ਅੰਤ ਦੇ ਸਮੇਂ ਵਿਚ ਉਹ ਖ਼ੁਦ ਮਹਾਰਾਜਾ
        ਗੋਬਿੰਦਗੜ੍ਹ ਵਿਚ ਦਾਖਲ ਨਹੀਂ ਹੋਣਗੇ.
        ਅਗਲੀ ਸਵੇਰ, ਕਿਲਦਾਰ ਇਮਤਮੁਖ ਨੇ ਇਸ ਮਾਮਲੇ ਨੂੰ ਮਹਾਰਾਜਾ ਨੂੰ ਦੱਸਿਆ, ਜਿਸਨੇ ਹੁਕਮ ਦਿੱਤਾ
        ਬੁਧ ਸਿੰਘ ਨੇ ਪਿਸ਼ਾਵਰ ਦੀ ਦੂਰ ਤੋਂ ਦੂਰ ਕਰ ਦਿੱਤਾ
        1833 ਵਿਚ ਜਦੋਂ ਕਸ਼ਮੀਰੀਆਂ, ਜੋ ਕਿ ਰਾਜ ਵਿਚ ਕਾਲ ਪਿਆ ਸੀ, ਬਹੁਤ ਗਿਣਤੀ ਵਿਚ ਅੰਮ੍ਰਿਤਸਰ ਆਏ ਸਨ ਅਤੇ ਸੜਕਾਂ
        ਨੂੰ ਭੋਜਨ ਦੀ ਭਾਲ ਵਿਚ ਘੁੰਮਦੇ ਰਹੇ, ਮਹਾਰਾਜਾ ਰਣਜੀਤ ਸਿੰਘ ਨੇ ਗੋਬਿੰਦਗੜ੍ਹ ਕਿਲ੍ਹੇ ਦੇ ਭੰਡਾਰ ਨੂੰ ਉਨ੍ਹਾਂ
        ਲਈ ਖੋਲ੍ਹਿਆ.
        6 ਮਾਰਚ 1837: ਭਾਰਤ ਵਿਚ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਫ਼ੌਜ ਦੇ ਕਮਾਂਡਰ-ਇਨ-ਚੀਫ਼, ਸਰ ਹੈਨਰੀ ਫੈਨ
        ਮਹਾਰਾਜਾ ਰਣਜੀਤ ਸਿੰਘ ਦੇ ਪੋਤੇ ਕੰਵਰ ਨੌ ਨਿਹਾਲ ਸਿੰਘ ਦੇ ਵਿਆਹ ਵਿਚ ਹਾਜ਼ਰ ਹੋਣ ਲਈ ਗੋਬਿੰਦਗੜ੍ਹ ਕਿਲ੍ਹੇ ਵਿਚ
        ਬੰਦੂਕ ਦੀ ਸਲਾਮ ਅਤੇ ਬੰਦੂਕ ਨਾਲ ਪ੍ਰਾਪਤ ਕੀਤੀ ਗਈ.
        17 ਦਸੰਬਰ 1838: ਆਕਲੈਂਡ ਦੇ ਅਰਲ ਨੇ ਵਾਈਸਰਾਏ ਜੋਰਜ ਏਡਨ ਦੀ ਭੈਣ ਏਮਿਲੀ ਐਡੇਨ ਦੀ ਇੱਥੇ ਮੁਲਾਕਾਤ ਕੀਤੀ. ਅਸਲ
        ਵਿਚ ਉਸਨੇ ਆਪਣੀਆਂ ਯਾਦਾਂ ਵਿੱਚ ਲਿਖਿਆ ਸੀ ਕਿ "ਇਹ ਯਕੀਨੀ ਹੈ ਕਿ ਜੋ ਵੀ ਮਹਾਰਾਜਾ ਦੀ ਮੌਤ ਤੇ ਗੋਬਿੰਦਗੜ੍ਹ
        ਦੀ ਗ੍ਰਿਫ਼ਤਾਰੀ ਹੋਵੇਗੀ ਉਹ ਵੀ ਉਸਦੇ ਰਾਜ ਵਿੱਚ ਫਸ ਜਾਵੇਗਾ". ਉਹ ਦੱਸਦੀ ਹੈ ਕਿ ਕਿਵੇਂ ਦੋ ਸੋਨੇ ਦੀ ਚੇਅਰਜ਼
        ਕੁਰਕ ਦੀ ਕੁਰਸੀ ਤੇ ਰੱਖੀ ਗਈ ਸੀ, ਇਕ ਮਹਾਰਾਜੇ ਲਈ ਅਤੇ ਦੂਜਾ ਵਾਇਸਰਾਏ ਲਈ, ਜਿੱਥੇ ਉਹ ਦੋਵੇਂ ਵਾਇਸਰਾਏ ਦੇ
        ਸਰਪ੍ਰਸਤੀ ਅਤੇ ਮਹਾਰਾਜੇ ਦੇ ਸਲਾਹਕਾਰ ਅਤੇ ਸਲਾਹਕਾਰਾਂ ਨਾਲ ਘਿਰਿਆ ਹੋਇਆ ਸੀ.
    </string>
    <string name="outer_gate_description_english">OUTERMOST GATE: or the first gate, exists at the
        mouth of the Ravelin. This gate is a double height structure. If you see from the outside,
        you will notice that by its very alignment it does not allow for the vision of the intruder
        to go beyond the gateway itself. Thus allowing for a surprise interception of the intruder
        from within the fort even before crossing over the inner moat into the fort.
    </string>
    <string name="outer_gate_description_gurmukhi">ਆਊਟਰਮੌਸਟ ਗੇਟ: ਜਾਂ ਪਹਿਲਾ ਗੇਟ, ਰਾਲਵਿਨ ਦੇ ਮੂੰਹਾਂ ਤੇ
        ਮੌਜੂਦ ਹੈ. ਇਹ ਗੇਟ ਇੱਕ ਦੋਹਰੀ ਉੱਚਾਈ ਬਣਤਰ ਹੈ. ਜੇ ਤੁਸੀਂ ਬਾਹਰੋਂ ਵੇਖਦੇ ਹੋ, ਤਾਂ ਤੁਸੀਂ ਦੇਖੋਗੇ ਕਿ ਇਸ
        ਦੇ ਬਹੁਤ ਹੀ ਸੰਜੋਗ ਦੁਆਰਾ ਇਹ ਗੁੰਡਾਗਰਦੀ ਤੋਂ ਬਾਹਰ ਜਾਣ ਦੀ ਗੁੰਜਾਇਸ਼ ਨੂੰ ਦਰਸਾਉਣ ਦੀ ਆਗਿਆ ਨਹੀਂ ਦਿੰਦਾ.
        ਇਸ ਤਰ੍ਹਾਂ ਕਿ ਕਿਲ੍ਹੇ ਅੰਦਰ ਅੰਦਰਲੀ ਖਾਈ ਉੱਤੇ ਪਾਰ ਕਰਨ ਤੋਂ ਪਹਿਲਾਂ ਹੀ ਕਿਲ੍ਹੇ ਦੇ ਅੰਦਰੋਂ ਘੁਸਰ-ਘੜੂਆਂ
        ਦੇ ਅਚਾਨਕ ਰੁਕਾਵਟ ਆ ਸਕਦੀ ਹੈ.
    </string>
    <string name="nalwa_gate_description_english">The inner moat, over the bridge, leads to the
        second gate, popularly known as the Nalwa Gate
        Hari Singh Nalwa was the Commander-in-Chief of the Khalsa army of Maharaja Ranjit Singh.
        A fine example of the soldier-saint tradition. The spirit of the Khalsa revealed itself in
        his heroic encounter with a ferocious tiger whom he had to fight with his bare nails-
        earning him the name of ‘Nalwa’.
        Hari Singh Nalwa’ s journey in 1804 from Khidmatgar (one who serves) to becoming a man of
        destiny spanned a little over three decades ended soon after the Baisakhi of 1837. During
        his illustrious career he subdued the Pathans of Kasur. And successfully guarded the most
        turbulent border of the Kingdom. In fact coins were struck after him ‘Harsinghee Rupaiya’.
        This Gate is made of two parts. The first part manages entries into a narrow passage between
        two sets of fortification walls -outer fortification and the middle fortification wall. This
        passage is about 3 metres wide and encircles the fort . It was meant for a continuous
        movement of troops. This is the only entrance into this space.
        The second part of the Nalwa Gate houses cells on either sides of the central passage.
        Archival images reveal that the Nalwa gate was a grand gateway which gave an impressive
        frontage to the fort – From the Nalwa gate the road suddenly takes a perpendicular turn into
        the Innermost gate.
        While this gate is so designed to check attacks of potential intruders, archival information
        further reveals the grand scale of this gate as well
        However severe alterations were made to the Nalwa Gate and the Inner gate during the times
        when the fort was occupied by the British army as well as later by the Indian army to
        undertake repair. All this altered the character of the historic precinct irreversibly
    </string>
    <string name="nalwa_gate_description_gurmukhi">ਬ੍ਰਿਜ ਦੇ ਅੰਦਰ ਅੰਦਰਲੀ ਖਾਈ, ਦੂਜਾ ਗੇਟ ਵੱਲ ਜਾਂਦਾ ਹੈ,
        ਜਿਸ ਨੂੰ ਨਲਵਾ ਗੇਟ ਵਜੋਂ ਜਾਣਿਆ ਜਾਂਦਾ ਹੈ
        ਹਰੀ ਸਿੰਘ ਨਲਵਾ ਮਹਾਰਾਜਾ ਰਣਜੀਤ ਸਿੰਘ ਦੀ ਖ਼ਾਲਸਾ ਫ਼ੌਜ ਦੇ ਕਮਾਂਡਰ-ਇਨ-ਚੀਫ਼ ਸਨ.
        ਸਿਪਾਹੀ-ਸੰਤ ਪਰੰਪਰਾ ਦੀ ਇਕ ਵਧੀਆ ਮਿਸਾਲ ਖ਼ਾਲਸਾ ਦੀ ਭਾਵਨਾ ਆਪਣੇ ਬਹਾਦਰ ਮੁਕਾਬਲੇ ਵਿਚ ਖੁਦ ਨੂੰ ਇਕ ਭਿਆਨਕ
        ਬਘੇਲ ਨਾਲ ਦਰਸਾਉਂਦਾ ਹੈ ਜਿਸ ਨੂੰ ਉਸ ਦੀਆਂ ਨੰਗੀਆਂ ਨੰਗੀਆਂ ਨਾਲ ਲੜਨਾ ਪੈਂਦਾ ਸੀ- ਉਸ ਨੂੰ \'ਨਲਵਾ\' ਦਾ ਨਾਂ
        ਦਿੱਤਾ ਗਿਆ ਸੀ.
        ਹਰੀ ਸਿੰਘ ਨਲਵਾ ਦੀ ਯਾਤਰਾ 1804 ਵਿਚ ਖੀਦਮਤਗਰ (ਜੋ ਸੇਵਾ ਕਰਦਾ ਹੈ) ਤੋਂ ਤਿੰਨ ਦਹਾਕੇ ਵਿਚ ਥੋੜ੍ਹਾ ਸਮਾਂ
        ਬਿਤਾਇਆ ਅਤੇ 1837 ਵਿਚ ਵਿਸਾਖੀ ਦੇ ਖ਼ਤਮ ਹੋਣ ਤੋਂ ਛੇਤੀ ਪਿੱਛੋਂ ਇਹ ਯਾਤਰਾ ਕੀਤੀ. ਆਪਣੇ ਸ਼ਾਨਦਾਰ ਕੈਰੀਅਰ
        ਦੌਰਾਨ ਉਸਨੇ ਕਸੂਰ ਦੇ ਪਠਾਨਾਂ ਨੂੰ ਪਿੱਛੇ ਛੱਡ ਦਿੱਤਾ. ਅਤੇ ਸਫਲਤਾਪੂਰਵਕ ਰਾਜ ਦੇ ਸਭ ਤੋਂ ਖਰਾਬ ਸਰਹੱਦ ਦੀ
        ਰੱਖਿਆ ਕੀਤੀ. ਅਸਲ ਵਿੱਚ ਉਸਦੇ ਬਾਅਦ \'ਹਰਸਿੰਘੀ ਰੁਪਇਆ\' ਦੇ ਸਿੱਕੇ ਜਾਰੀ ਕੀਤੇ ਗਏ ਸਨ.
        ਇਹ ਗੇਟ ਦੋ ਹਿੱਸਿਆਂ ਤੋਂ ਬਣਿਆ ਹੈ. ਪਹਿਲਾ ਭਾਗ ਕਿਲਾਬੰਦੀ ਦੀਆਂ ਦੋ ਕੰਧਾਂ ਦੇ ਵਿਚਕਾਰ ਇਕ ਤੰਗ ਰਸਤਾ ਹੈ -
        ਮੈਟਿਅਰ ਕਿਲਾਬੰਦੀ ਅਤੇ ਵਿਚਕਾਰਲਾ ਕਿਲਾਬੰਦੀ ਵਾਲੀ ਕੰਧ. ਇਹ ਰਸਤਾ ਲਗਭਗ 3 ਮੀਟਰ ਚੌੜਾ ਹੈ ਅਤੇ ਕਿਲ੍ਹੇ ਨੂੰ
        ਘੇਰਿਆ ਹੋਇਆ ਹੈ. ਇਹ ਸੈਨਿਕਾਂ ਦੀ ਲਗਾਤਾਰ ਲਹਿਰ ਲਈ ਸੀ. ਇਹ ਇਸ ਸਪੇਸ ਵਿਚ ਇਕੋ ਇਕੋ ਦੁਆਰ ਹੈ.
        ਨਲਵਾ ਗੇਟ ਦਾ ਦੂਜਾ ਹਿੱਸਾ ਕੇਂਦਰੀ ਬੀਤਣ ਦੇ ਦੋਵੇਂ ਪਾਸੇ ਕੋਠੀਆਂ ਰੱਖਦਾ ਹੈ.
        ਆਰਕਾਈਵਲੀ ਚਿੱਤਰ ਦਰਸਾਉਂਦੇ ਹਨ ਕਿ ਨਲਵਾ ਦਰਵਾਜਾ ਇਕ ਸ਼ਾਨਦਾਰ ਗੇਟਵੇ ਸੀ ਜਿਸ ਨੇ ਕਿਲ੍ਹਾ ਨੂੰ ਪ੍ਰਭਾਵਸ਼ਾਲੀ
        ਇਲਾਕਾ ਦਿੱਤਾ - ਨਲਵਾ ਗੇਟ ਤੋਂ ਸੜਕ ਅਚਾਨਕ ਅੰਦਰੂਨੀ ਗੇਟ ਵਿਚ ਇਕ ਲੰਬਕਾਰੀ ਮੋੜ ਲੈਂਦਾ ਹੈ.
        ਜਦ ਕਿ ਇਸ ਗੇਟ ਨੂੰ ਇਸ ਤਰ੍ਹਾਂ ਤਿਆਰ ਕੀਤਾ ਗਿਆ ਹੈ ਤਾਂ ਜੋ ਸੰਭਾਵਿਤ ਘੁਸਪੈਠੀਏ ਦੇ ਹਮਲੇ ਨੂੰ ਰੋਕਿਆ ਜਾ
        ਸਕੇ, ਪੁਰਾਤੱਤਵ ਜਾਣਕਾਰੀ ਅੱਗੇ ਇਸ ਗੇਟ ਦੇ ਵੱਡੇ ਪੈਮਾਨੇ ਨੂੰ ਦਰਸਾਉਂਦੀ ਹੈ
        ਹਾਲਾਂਕਿ ਉਸ ਸਮੇਂ ਦੇ ਨਾਵਲ ਪ੍ਰਵੇਸ਼ ਦੁਆਰ ਅਤੇ ਅੰਦਰੂਨੀ ਗੇਟ ਨੂੰ ਗੰਭੀਰ ਤਬਦੀਲੀਆਂ ਕੀਤੀਆਂ ਗਈਆਂ ਸਨ ਜਦੋਂ
        ਕਿ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਫ਼ੌਜ ਨਾਲ ਕਿਲ੍ਹਾ ਤੇ ਕਬਜ਼ਾ ਕੀਤਾ ਗਿਆ ਸੀ ਅਤੇ ਬਾਅਦ ਵਿੱਚ ਮੁਰੰਮਤ ਕਰਨ ਲਈ ਭਾਰਤੀ ਫੌਜ ਨੇ
        ਕਬਜ਼ਾ ਕਰ ਲਿਆ ਸੀ. ਇਸ ਸਾਰੇ ਨੇ ਇਤਿਹਾਸਕ ਹੱਦਾਂ ਦੇ ਚਰਿੱਤਰ ਨੂੰ ਬਦਲਿਆ ਨਹੀਂ
    </string>
    <string name="inner_gate_description_english">Let’s see the third gate.. This gate was possibly
        demolished after the British occupation of the fort in the mid-19th century.
        There were two main gates one each on the western and eastern sides, and both had five heavy
        guns fixed on them.
    </string>
    <string name="inner_gate_description_gurmukhi">ਆਓ ਇਸਦਾ ਤੀਜਾ ਗੇਟ ਦੇਖੀਏ. 19 ਵੀਂ ਸਦੀ ਦੇ ਅੱਧ ਵਿਚ
        ਕਿਲੇ ਦਾ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਕਬਜ਼ੇ ਤੋਂ ਬਾਅਦ ਇਹ ਗੇਟ ਸ਼ਾਇਦ ਢਾਹਿਆ ਗਿਆ ਸੀ.
        ਪੱਛਮੀ ਅਤੇ ਪੂਰਬੀ ਪਾਸੇ ਦੋ ਮੁੱਖ ਗੇਟ ਇੱਕੋ ਸਨ ਅਤੇ ਦੋਵਾਂ ਉੱਪਰ ਪੰਜ ਭਾਰੀ ਤੋਪਾਂ ਸਨ.
    </string>
    <string name="moats_ravelins_description_english">The fort walls are surrounded by a moat,
        approximately six metres deep. The dhab (pool) which supplied water to the moats surrounding
        the fort was called Moti Jheel.
        Along the outer edges of the moat are raised landforms – triangular ravelins with one side
        parallel to the fortification walls. These provided the defender with a suitable position at
        a high point to place his canon and get a wide range of the enemy at a lower level, while
        the enemy had his canon at the disadvantaged lower position. Even if the enemy succeeded in
        climbing up the ravelins, they made easy target for the canons at the ramparts and bastions.
        Thus, these acted as a double line of defence safeguarding the fort. Inside early views show
        there had been cells and other structures, including gatehouses to bridges across the moat
        to the exterior.
        The ramparts of the fort are 8 meters high.
        Till recently Lot of vegetation covered the moat walls- Investigations revealed that
        building of masonry walls of the moat was undertaken by laying horizontal layers of brick in
        a stepped manner and the setback was filled with lime concrete wedges.
        The thick inner ramparts enclosing the inner perimeter are part of the original 18th century
        fortress. Built with burnt bricks with mud mortar at the core and burnt brick with lime
        mortar facings. The wall tops were originally detailed with decorative crenellations and
        multiple gun slits.
        These were later slightly reduced and then remodelled along European lines, with a broad
        sloping top that allowed soldiers to shoot directly down from behind the parapet.
        Early views of the fort suggest that much of the interior side of the ramparts was occupied
        by numerous ‘cells’, small vaulted chambers that provided the accommodation for the
        garrison.
        Most of these chambers were later removed; however, an important exception is the rampart
        walling on either side of the North East bastion where these structures still survive. The
        one to the north of the bastion are better preserved and from these it can be seen that they
        had been built as a set of three interconnecting chambers, each vaulted and plastered
        internally and provided with arched wall recesses. It appears that in most other places the
        interior side of the rampart was cleared of the cells and the rampart face was scraped and
        faced with modular brick — this seems to have happened before 1870.
        Bridges might have been in existence at that point of time for the movement of the cannon
        and troops.
        In 1809, besides Zamzama Tope there were two other big Topes in the fort named Kura Khan and
        Shah Pasanda Khan
        Regarding the obvious the French influence in the fortification systems, it is intresting to
        know that
        Maharaja Ranjit Singh had raised a Fuaz-i-khas with the help of the French Military officers
        by the year 1823.
        The first two Europeans officers to arrive in Lahore were Ventura and Jean Francois Allard.
        Both had served in Napoleon’s army but after his defeat and exile to St. Helena, had moved
        to Egypt, then Persia, Afghanistan and finally to Punjab in 1822.
        Ventura, an Italian, was a colonel of infantry and Allard had enrolled in the French Army in
        the ranks of the 23rd Dragoons. Taking an instant liking to Ventura, Ranjit Singh gave him
        command, first of 2 battalions of infantry and soon after that of the Fauj-e-khas, his model
        brigade.
        Next to arrive (in 1827 A.D.) was Paolo di Bartolomeo who had served the King of Naples,
        Joseph Bonaparte. He was immediately employed for the artillery. The Fourth Officer to
        arrive was Claude Auguste Court- He was appointed to head the artillery.
        It would henceforth also be known as ‘Francais Campoo’.107 The Fauj-e-Khas, apart from being
        the smartest on parade – with meticulous precision in drill to the roll of the drum, like
        the was the best-equipped, best armed and best-brigade in the army. Allard was also
        appointed to command all of the Fauj-e-Ain cavalry, apart from Fauj-e-khas.
        The organisation and training, the drill, words of command and tactics employed in battle
        all were inspired by the French . Ranjit Singh created an award for military courage on the
        pattern of the French Legion d’honneur. This order was officially called Order of Guru
        Gobind Singh
    </string>
    <string name="moats_ravelins_description_gurmukhi">ਕਿਲੇ ਦੀਆਂ ਦੀਵਾਰਾਂ ਇਕ ਖਾਈ ਨਾਲ ਘਿਰਿਆ ਹੋਇਆ ਹੈ,
        ਲਗਪਗ ਛੇ ਮੀਟਰ ਡੂੰਘਾ ਹੈ. ਇਸ ਕਿਬ ਦੇ ਆਲੇ ਦੁਆਲੇ ਦੇ ਕਿਨਾਰੇ ਨੂੰ ਪਾਣੀ ਮੁਹੱਈਆ ਕਰਾਉਣ ਵਾਲੀ ਢਾਬ (ਮੋਹਾਲੀ)
        ਮੋਤੀ ਵੀਲ
        ਖਾਈ ਦੇ ਬਾਹਰੀ ਕਿਨਾਰਿਆਂ ਦੇ ਨਾਲ ਭੂਮੀ ਰੂਪ ਉਭਾਰਿਆ ਜਾਂਦਾ ਹੈ - ਕਿਲ੍ਹੇ ਦੀਆਂ ਕੰਧਾਂ ਦੇ ਨਾਲ ਇੱਕ ਪਾਸੇ ਦੇ
        ਨਾਲ ਤਿਕੋਣੀ ਰੇਵਲਿਨ. ਇਹ ਡਿਫੈਂਡਰ ਨੂੰ ਉੱਚ ਪੱਧਰੀ ਥਾਂ ਤੇ ਆਪਣੇ ਸਿਧਾਂਤ ਨੂੰ ਰੱਖਣ ਅਤੇ ਹੇਠਲੇ ਪੱਧਰ ਤੇ
        ਦੁਸ਼ਮਣ ਦੀ ਵਿਸ਼ਾਲ ਸ਼੍ਰੇਣੀ ਪ੍ਰਾਪਤ ਕਰਦੇ ਹਨ, ਜਦੋਂ ਕਿ ਦੁਸ਼ਮਣ ਦੀ ਕਮਜ਼ੋਰੀ ਹੇਠਲੇ ਪੱਧਰ ਤੇ ਉਸਦੇ ਸਿਧਾਂਤ
        ਸੀ. ਜੇ ਦੁਸ਼ਮਣ ਰੈਂਗਿਨਾਂ ਵਿਚ ਚੜ੍ਹਨ ਵਿਚ ਕਾਮਯਾਬ ਹੋ ਗਏ, ਤਾਂ ਉਹਨਾਂ ਨੇ ਰਾਂਗੇਰਾਂ ਅਤੇ ਬੁਰਜਾਂ ਵਿਚ
        ਟੈਨਜ਼ ਲਈ ਆਸਾਨ ਨਿਸ਼ਾਨਾ ਬਣਾਇਆ. ਇਸ ਤਰ੍ਹਾਂ, ਇਹਨਾਂ ਨੇ ਕਿਲ੍ਹੇ ਦੀ ਰਾਖੀ ਲਈ ਬਚਾਅ ਪੱਖ ਦੀ ਇਕ ਡਬਲ ਲਾਈਨ
        ਦੇ ਰੂਪ ਵਿਚ ਕੰਮ ਕੀਤਾ. ਸ਼ੁਰੂਆਤੀ ਵਿਚਾਰਾਂ ਦੇ ਅੰਦਰ ਇਹ ਦਿਖਾਇਆ ਗਿਆ ਸੀ ਕਿ ਕੋਠੜੀਆਂ ਅਤੇ ਹੋਰ ਬਣੀਆਂ
        ਇਮਾਰਤਾਂ ਬਣਾਈਆਂ ਗਈਆਂ ਸਨ, ਜਿਸ ਵਿੱਚ ਬੰਦਰਗਾਹ ਦੇ ਆਲੇ ਦੁਆਲੇ ਦੀਆਂ ਪੁਲਾਂ ਦੇ ਬਾਹਰਲੇ ਦਰਵਾਜ਼ੇ ਵੀ ਸਨ.
        ਕਿਲ੍ਹੇ ਦੀਆਂ ਅੱਗਾਂ 8 ਮੀਟਰ ਉੱਚੀਆਂ ਹਨ
        ਹਾਲ ਹੀ ਤੱਕ ਬਹੁਤ ਸਾਰੀ ਬਨਸਪਤੀ ਨੇ ਖਾਈ ਦੀਵਾਰਾਂ ਨੂੰ ਢੱਕਿਆ- ਜਾਂਚ ਤੋਂ ਪਤਾ ਚਲਿਆ ਹੈ ਕਿ ਖਾਈ ਦੇ ਚੂਨੇ
        ਦੀਆਂ ਕੰਧਾਂ ਦੀ ਉਸਾਰੀ ਇੱਕ ਪੱਕੀ ਤਰੀਕੇ ਨਾਲ ਇੱਟ ਦੇ ਖਿਤਿਜੀ ਪਰਤਾਂ ਨੂੰ ਰੱਖਣ ਨਾਲ ਕੀਤੀ ਗਈ ਸੀ ਅਤੇ ਝਟਕਾ
        ਮੋਨੀ ਕੰਕਰੀਟ ਪਾੜੀਆਂ ਨਾਲ ਭਰਿਆ ਗਿਆ ਸੀ.
        ਅੰਦਰੂਨੀ ਘੇਰੇ ਨੂੰ ਘੇਰੀ ਪਾਉਣ ਵਾਲੇ ਮੋਟੀ ਅੰਦਰੂਨੀ ਤਾਰੇ 18 ਵੀਂ ਸਦੀ ਦੇ ਮੂਲ ਕਿਲੇ ਦਾ ਹਿੱਸਾ ਹਨ. ਚਿੱਕੜ
        ਮਾਰਟਰ ਫੈਸਿੰਗਾਂ ਦੇ ਨਾਲ ਕੋਰੜੇ ਹੋਏ ਇੱਟਾਂ ਨਾਲ ਮਿੱਟੀ ਦੇ ਮੋਰਟਾਰ ਦੇ ਨਾਲ ਬਣਾਇਆ ਗਿਆ ਅਤੇ ਇੱਟਾਂ ਨੂੰ
        ਬਣਾਇਆ ਗਿਆ. ਕੰਧ ਦੇ ਸਿਖਰ ਤੇ ਮੂਲ ਰੂਪ ਵਿੱਚ ਸਜਾਵਟੀ ਸਿਨੇਲੇਸ਼ਨ ਅਤੇ ਮਲਟੀਪਲ ਗੰਨ ਸਿਲਟਸ ਦੇ ਨਾਲ ਵੇਰਵੇ
        ਕੀਤੇ ਗਏ ਸਨ.
        ਇਹ ਬਾਅਦ ਵਿੱਚ ਥੋੜੇ ਘਟਾਏ ਗਏ ਅਤੇ ਫਿਰ ਯੂਰਪੀ ਸਤਰਾਂ ਦੇ ਨਾਲ ਮੁੜ ਤਿਆਰ ਕੀਤਾ ਗਿਆ, ਜਿਸਦੇ ਨਾਲ ਇੱਕ ਵਿਆਪਕ
        ਝੁਰਕੀ ਦੇ ਸਿਖਰ ਦੇ ਨਾਲ ਸਿਪਾਹੀ ਸਿੱਧੇ ਹੀ ਪੈਰਾਪੇਟ ਤੋਂ ਪਿੱਛੇ ਖਿੱਚਣ ਦੀ ਇਜਾਜ਼ਤ ਦਿੰਦੇ ਸਨ.
        ਕਿਲ੍ਹੇ ਦੇ ਮੁੱਢਲੇ ਵਿਚਾਰਾਂ ਤੋਂ ਇਹ ਸੰਕੇਤ ਮਿਲਦਾ ਹੈ ਕਿ ਰੈਂਪਰਾਂ ਦੇ ਅੰਦਰੂਨੀ ਹਿੱਸੇ ਦੇ ਬਹੁਤ ਸਾਰੇ
        ਹਿੱਸਿਆਂ ਤੇ ਕਬਜ਼ਾ ਕੀਤਾ ਗਿਆ ਸੀ, ਛੋਟੇ ਖੰਭੇ ਵਾਲੇ ਚੈਂਬਰ ਜਿਨ੍ਹਾਂ ਨੇ ਗੈਰੀਸਨ ਲਈ ਰਿਹਾਇਸ਼ ਪ੍ਰਦਾਨ ਕੀਤੀ
        ਸੀ.
        ਇਹਨਾਂ ਵਿੱਚੋਂ ਜ਼ਿਆਦਾਤਰ ਚੈਂਬਰ ਨੂੰ ਬਾਅਦ ਵਿਚ ਹਟਾ ਦਿੱਤਾ ਗਿਆ ਸੀ; ਹਾਲਾਂਕਿ, ਇਕ ਮਹੱਤਵਪੂਰਨ ਅਪਵਾਦ
        ਉੱਤਰ-ਪੂਰਬੀ ਗੱਠ ਦੇ ਦੋਵੇਂ ਪਾਸੇ ਕੰਢੇ ਦੀ ਕੰਧ ਹੈ ਜਿੱਥੇ ਇਹ ਬਣਤਰ ਅਜੇ ਵੀ ਜੀਉਂਦੇ ਹਨ. ਬੁਰਜ ਦੇ ਉੱਤਰ ਵੱਲ
        ਇੱਕ ਨੂੰ ਬਿਹਤਰ ਰੱਖਿਆ ਗਿਆ ਹੈ ਅਤੇ ਇਨ੍ਹਾਂ ਵਿੱਚੋਂ ਇਹ ਦੇਖਿਆ ਜਾ ਸਕਦਾ ਹੈ ਕਿ ਉਹ ਤਿੰਨ ਆਪਸ ਵਿੱਚ ਜੁੜੇ
        ਹੋਏ ਕੋਮਾਂ ਦੇ ਸਮੂਹ ਦੇ ਰੂਪ ਵਿੱਚ ਬਣਾਏ ਗਏ ਸਨ, ਹਰ ਇੱਕ ਘੇਰਾ ਪਾੜੇ ਅਤੇ ਅੰਦਰੂਨੀ ਰੂਪ ਵਿੱਚ ਪਲਾਸਟ ਕੀਤੇ
        ਗਏ ਹਨ ਅਤੇ ਕਮਾਨ ਵਾਲੀ ਕੰਧ ਦੀ ਛੁੱਟੀ ਪ੍ਰਦਾਨ ਕੀਤੀ ਗਈ ਹੈ. ਇਹ ਲਗਦਾ ਹੈ ਕਿ ਜ਼ਿਆਦਾਤਰ ਹੋਰ ਥਾਵਾਂ ਤੇ
        ਕੰਪਲੈਕਸ ਦੇ ਅੰਦਰੂਨੀ ਹਿੱਸੇ ਨੂੰ ਕੋਸ਼ੀਕਾਵਾਂ ਤੋਂ ਸਾਫ਼ ਕਰ ਦਿੱਤਾ ਗਿਆ ਸੀ ਅਤੇ ਸੰਗਮਰਮਰ ਦਾ ਚਿਹਰਾ ਸਕਾਰਿਆ
        ਹੋਇਆ ਸੀ ਅਤੇ ਪ੍ਰਤਿਮਾ ਵਾਲੇ ਇੱਟ ਦਾ ਸਾਹਮਣਾ ਕੀਤਾ ਗਿਆ ਸੀ - ਇਹ ਲਗਦਾ ਹੈ ਕਿ 1870 ਤੋਂ ਪਹਿਲਾਂ ਕੀ ਹੋਇਆ
        ਸੀ.
        ਤੋਪ ਅਤੇ ਸੈਨਿਕਾਂ ਦੀ ਆਵਾਜਾਈ ਲਈ ਉਸ ਸਮੇਂ ਪੱਕੀਆਂ ਮੌਜੂਦ ਸਨ.
        1809 ਵਿੱਚ, Zamzama ਟੋਪ ਤੋਂ ਇਲਾਵਾ ਕੁਰਾ ਖ਼ਾਨ ਅਤੇ ਸ਼ਾਹ ਪਸੰਦਾ ਖਾਨ ਦੇ ਕਿਲ੍ਹੇ ਵਿੱਚ ਦੋ ਹੋਰ ਵੱਡੇ
        Topes ਸਨ
        ਕਿਲਾਬੰਦੀ ਪ੍ਰਣਾਲੀਆਂ ਵਿਚ ਫਰਾਂਸੀਸੀ ਪ੍ਰਭਾਵ ਨੂੰ ਸਪੱਸ਼ਟ ਕਰਨ ਦੇ ਸੰਬੰਧ ਵਿਚ, ਇਹ ਜਾਣਨਾ ਬਹੁਤ ਜਜ਼ਬਾਤੀ ਹੈ
        ਕਿ
        ਮਹਾਰਾਜਾ ਰਣਜੀਤ ਸਿੰਘ ਨੇ 1823 ਤੱਕ ਫਰਾਂਸੀਸੀ ਮਿਲਟਰੀ ਅਫ਼ਸਰਾਂ ਦੀ ਸਹਾਇਤਾ ਨਾਲ ਫੂਜ਼-ਇ-ਖ਼ਾਸ ਇਕੱਠਾ ਕੀਤਾ
        ਸੀ.
        ਲਾਹੌਰ ਪਹੁੰਚਣ ਵਾਲੇ ਪਹਿਲੇ ਦੋ ਯੂਰਪੀਨ ਅਧਿਕਾਰੀ ਵੈਂਟਰਾ ਅਤੇ ਜੀਨ ਫ੍ਰੈਂਕੋਇਸ ਐਲਾਰਡ ਸਨ. ਦੋਵਾਂ ਨੇ
        ਨੈਪੋਲੀਅਨ ਦੀ ਫ਼ੌਜ ਵਿਚ ਸੇਵਾ ਕੀਤੀ ਪਰੰਤੂ ਸੇਂਟ ਹੈਲੇਨਾ ਦੀ ਹਾਰ ਅਤੇ ਗ਼ੁਲਾਮੀ ਤੋਂ ਬਾਅਦ ਉਹ 1822 ਵਿਚ
        ਮਿਸਰ, ਫਿਰ ਪ੍ਰਸ਼ੀਆ, ਅਫਗਾਨਿਸਤਾਨ ਅਤੇ ਅਖੀਰ ਪੰਜਾਬ ਚਲੇ ਗਏ.
        ਵੈਨਟੂਰਾ, ਇਕ ਇਟਾਲੀਅਨ, ਪੈਦਲ ਫ਼ੌਜ ਦਾ ਕਰਨਲ ਸੀ ਅਤੇ ਐਲਾਰਡ ਨੇ 23 ਵੇਂ ਡਰਾਗਨਸ ਦੇ ਰੈਂਕਾਂ ਵਿਚ ਫਰਾਂਸੀਸੀ
        ਫ਼ੌਜ ਵਿਚ ਭਰਤੀ ਹੋਣ ਦਾ ਨਾਂ ਦਰਜ ਕਰਵਾਇਆ ਸੀ. ਵੈਨਤੂਰਾ ਨੂੰ ਪਸੰਦ ਕਰਦੇ ਹੋਏ ਤੁਰੰਤ ਰਣਜੀਤ ਸਿੰਘ ਨੇ ਉਨ੍ਹਾਂ
        ਨੂੰ ਹੁਕਮ ਦਿੱਤਾ ਕਿ ਉਹ ਪਹਿਲੇ ਦੋ ਬਟਾਲੀਅਨ ਪੈਦਲ ਫ਼ੌਜ ਅਤੇ ਫੌਜ਼-ਏ-ਖ਼ਾਸ ਦੇ ਛੇਤੀ ਹੀ ਪਿੱਛੋਂ, ਉਨ੍ਹਾਂ ਦੀ
        ਮਾਡਲ ਬ੍ਰਿਗੇਡ
        ਪਹੁੰਚਣ ਤੋਂ ਅੱਗੇ (1827 ਈ.ਡੀ. ਵਿੱਚ) ਪਾਓਲੋ di ਬਟੋਲੋਮੋ ਸੀ ਜੋ ਨੇਪਲਜ਼ ਦੇ ਰਾਜੇ, ਜੋਸੇਫ ਬੋਨਾਪਾਰਟ
        ਦੁਆਰਾ ਸੇਵਾ ਕੀਤੀ ਸੀ. ਉਸ ਨੂੰ ਤੁਰੰਤ ਤੋਪਖਾਨੇ ਲਈ ਨੌਕਰੀ ਦਿੱਤੀ ਗਈ ਸੀ ਪਹੁੰਚਣ ਵਾਲੇ ਚੌਥੇ ਅਧਿਕਾਰੀ ਕਲਾਊਡ
        ਔਗਸਟ ਕੋਰਟ ਸਨ- ਉਨ੍ਹਾਂ ਨੂੰ ਤੋਪਖਾਨੇ ਦਾ ਮੁਖੀ ਨਿਯੁਕਤ ਕੀਤਾ ਗਿਆ ਸੀ
        ਹੁਣ ਇਸ ਨੂੰ \'ਫ੍ਰਾਂਸੀਸੀ ਕੈਪੂ\' ਦੇ ਨਾਂ ਨਾਲ ਜਾਣਿਆ ਜਾਣਾ ਚਾਹੀਦਾ ਹੈ .107 ਫੌਜ-ਏ-ਖ਼ਾਸ, ਪਰੇਡ ਤੇ ਸਭ
        ਤੋਂ
        ਚੁਸਤ ਹੋਣ ਤੋਂ ਇਲਾਵਾ - ਡ੍ਰੋਲ ਦੇ ਰੋਲ ਨੂੰ ਡਰੀਲ ਵਿਚ ਸਪੱਸ਼ਟਤਾ ਨਾਲ, ਜਿਵੇਂ ਕਿ ਇਹ ਸਭ ਤੋਂ ਵਧੀਆ-ਤਿਆਰ,
        ਸਭ ਤੋਂ ਵਧੀਆ ਹਥਿਆਰਬੰਦ ਸੀ ਅਤੇ ਫ਼ੌਜ ਵਿਚ ਵਧੀਆ ਬ੍ਰਿਗੇਡ ਐਲਾਰਡ ਨੂੰ ਫੌਜ਼-ਏ-ਖ਼ਾਸ ਦੇ ਇਲਾਵਾ
        ਫੋਜ-ਏ-ਐਨ-ਕੈਵਿਲਰੀ ਨੂੰ ਵੀ ਨਿਯੁਕਤ ਕਰਨ ਲਈ ਨਿਯੁਕਤ ਕੀਤਾ ਗਿਆ ਸੀ.
        ਸੰਗਠਨ ਅਤੇ ਸਿਖਲਾਈ, ਡ੍ਰਿੱਲ, ਕਮਾਂਡ ਦੇ ਯਤਨਾਂ ਅਤੇ ਲੜਾਈ ਵਿਚ ਕੰਮ ਕਰਨ ਵਾਲੀਆਂ ਰਣਨੀਤੀਆਂ ਸਭ ਪ੍ਰੇਰਿਤ ਸਨ
        ਜਿਨ੍ਹਾਂ ਨੇ ਫਰੈਂਚ ਰਣਜੀਤ ਸਿੰਘ ਨੇ ਫਰਾਂਸ ਦੇ ਲੀਅਨ ਡੀ\'ਨਨੂਰ ਦੀ ਤਰਜ਼ \'ਤੇ ਫੌਜੀ ਹੌਸਲਾ ਲਈ ਪੁਰਸਕਾਰ
        ਬਣਾਇਆ. ਇਸ ਆਦੇਸ਼ ਨੂੰ ਆਧਿਕਾਰਿਕ ਤੌਰ ਤੇ "ਆਦੇਸ਼ ਆਫ਼ ਗੁਰੂ ਗੋਬਿੰਦ ਸਿੰਘ" ਕਿਹਾ ਜਾਂਦਾ ਸੀ
    </string>
    <string name="khas_mahal_description_english">The Army \'Coffee House\'- (now renamed as Khas
        Mahal).
        South of the Dyer’s Bungalow in very close proximity and adjacent to the circular plinth is
        yet another building referred to as the \'Coffee House\' in the records of the Indian Army
        which has significant remnants of the Sikh period building.
        The only remnants of the Sikh period are the central hall with foliated arches facing the
        circular plinth of the dyer’s bungalow. Its inner walls are embellishing with brick masonry
        and brick flooring, flanked by two identical square rooms on eastern and western side.
        This building lost much of its fabric during the colonial occupation of the fort during
        which large portions of the building seem to have been demolished and additions made to the
        retained wall. The British completely removed the earlier period roof and replaced them with
        timber trusses, covered with brick tiles. embellished niches were filled in with masonry and
        plastered over.
        The colonial elements again are the continuous arcaded veranda on its southern side as well
        as a set of rooms on its south western side.
        The building was used as a coffee shop and barracks for officers
        The thick, Sikh period North-South walls are constructed of nanakshahi bricks in lime
        mortar, whereas the British period walls are of nanakshahi bricks in mud mortar. The
        original flooring is unknown, however, in British times it was converted to cement concrete.
        The ceiling heights of the rooms were raised to incorporate ventilators below the roof
        level.
        SO this is the story of Gobindgarh fort, whose each brick has history written on it.
    </string>
    <string name="khas_mahal_description_gurmukhi">ਫੌਜ ਦਾ \'ਕਾਫੀ ਹਾਊਸ\' (ਹੁਣ ਇਸ ਨੂੰ \'ਖ਼ਾਸ ਮਹੱਲ\'
        ਵਜੋਂ
        ਰੱਖਿਆ ਗਿਆ ਹੈ).
        ਡਾਇਰ ਦੇ ਬੰਗਲੇ ਦੇ ਦੱਖਣ ਵੱਲ ਬਹੁਤ ਨਜ਼ਦੀਕੀ ਅਤੇ ਸਰਕੂਲਰ ਦੇ ਨਾਲ ਲਗਦੀ ਹੈ ਇਕ ਹੋਰ ਇਮਾਰਤ ਜਿਸ ਨੂੰ ਭਾਰਤੀ
        ਫੌਜ ਦੇ ਰਿਕਾਰਡਾਂ ਵਿਚ \'ਕੌਫੀ ਹਾਊਸ\' ਕਿਹਾ ਜਾਂਦਾ ਹੈ ਜਿਸ ਵਿਚ ਸਿੱਖ ਸਮੇਂ ਦੇ ਨਿਰਮਾਣ ਦਾ ਮਹੱਤਵਪੂਰਨ
        ਇਲਾਕਾ
        ਹੈ.
        ਸਿੱਖ ਸਮੇਂ ਦਾ ਇਕੋ-ਇਕ ਖੰਡਰ ਇਕ ਕੇਂਦਰੀ ਹਾਲ ਹੈ ਜਿਸ ਵਿਚ ਤੌਹ ਦੇ ਬੰਗਲੇ ਦੀ ਸਰਕੂਲਰ ਦੀ ਚੌਂਕੀ ਦਾ ਸਾਹਮਣਾ
        ਕਰਦੇ ਫਲੇਟਿਡ ਮੇਜ਼ ਹੁੰਦੇ ਹਨ. ਇਸ ਦੀਆਂ ਅੰਦਰੂਨੀ ਕੰਧਾਂ ਪੂਰਬ ਅਤੇ ਪੱਛਮੀ ਪਾਸੇ ਦੇ ਦੋ ਇਕੋ ਜਿਹੇ ਵਰਗ ਦੇ
        ਕਮਰਿਆਂ ਨਾਲ ਇੱਟ-ਚੂਨੇ ਅਤੇ ਇੱਟਾਂ ਦੇ ਫਲੇਅਰਿੰਗ ਨਾਲ ਸਜਾਏ ਹੋਏ ਹਨ.
        ਕਿਲ੍ਹੇ ਦੇ ਉਪਨਿਵੇਸ਼ੀ ਕਿੱਤੇ ਦੇ ਦੌਰਾਨ ਇਸ ਇਮਾਰਤ ਦੀ ਉਸਾਰੀ ਦਾ ਬਹੁਤਾ ਹਿੱਸਾ ਗੁੰਮ ਗਿਆ ਜਿਸ ਦੌਰਾਨ ਇਮਾਰਤ
        ਦੇ ਵੱਡੇ ਹਿੱਸੇ ਨੂੰ ਢਾਹਿਆ ਗਿਆ ਅਤੇ ਬਰਟਿਡ ਕੰਧ ਨੂੰ ਜੋੜ ਦਿੱਤਾ ਗਿਆ ਸੀ. ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਨੇ ਪਹਿਲਾਂ ਦੀਆਂ
        ਛਤਰੀਆਂ ਨੂੰ ਪੂਰੀ ਤਰ੍ਹਾਂ ਹਟਾਇਆ ਅਤੇ ਉਹਨਾਂ ਨੂੰ ਇੱਟ ਦੀਆਂ ਟਾਇਲਾਂ ਨਾਲ ਢਕੇ ਲੱਕੜ ਦੇ ਟੁਕੜਿਆਂ ਨਾਲ ਬਦਲ
        ਦਿੱਤਾ. ਸੁਚੱਜੇ ਹੋਏ ਨਾਇਕ ਚੂਨੇ ਨਾਲ ਭਰੇ ਹੋਏ ਸਨ ਅਤੇ ਇਸਦੇ ਉਪਰ ਪਲਾਸਟ ਕੀਤੇ ਗਏ ਸਨ.
        ਉਪਨਿਵੇਸ਼ੀ ਤੱਤਾਂ ਫਿਰ ਦੱਖਣੀ ਪਾਸੇ ਦੇ ਨਾਲ-ਨਾਲ ਆਰਜ਼ੀ ਕੀਤੇ ਵਰਾਂਡਾ ਹਨ ਅਤੇ ਨਾਲ ਹੀ ਦੱਖਣ-ਪੱਛਮੀ ਪਾਸੇ ਦੇ
        ਕਮਰਿਆਂ ਦੇ ਸੈਟ ਹਨ.
        ਇਮਾਰਤਾਂ ਨੂੰ ਅਫਸਰਾਂ ਲਈ ਇਕ ਕਾਫੀ ਸ਼ਾਪ ਅਤੇ ਬੈਰਕਾਂ ਵਜੋਂ ਵਰਤਿਆ ਗਿਆ ਸੀ
        ਮੋਟਾ ਸਿੱਖਾਂ ਦੀ ਉੱਤਰ-ਦੱਖਣ ਦੀਆਂ ਨਦੀਆਂ ਨੂੰ ਚੂਨਾ ਮਾਰਟਾਰ ਵਿਚ ਨਨਕਾਸ਼ੀ ਇੱਟਾਂ ਦਾ ਨਿਰਮਾਣ ਕੀਤਾ ਜਾਂਦਾ
        ਹੈ, ਜਦੋਂ ਕਿ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਸਮੇਂ ਦੀਆਂ ਕੰਧਾਂ ਨਦੀਆਂ ਦੇ ਮੋਰਟਾਰ ਵਿਚ ਨਨਕਾਸ਼ੀ ਇੱਟਾਂ ਦੀਆਂ ਹੁੰਦੀਆਂ ਹਨ. ਅਸਲ
        ਫਲੋਰਿੰਗ ਅਣਜਾਣ ਹੈ, ਹਾਲਾਂਕਿ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਸਮੇਂ ਇਹ ਸੀਮੈਂਟ ਕੋਂਕ੍ਰਿਪਟ ਵਿੱਚ ਤਬਦੀਲ ਹੋ ਗਿਆ ਸੀ.
        ਛੱਤ ਦੇ ਪੱਧਰ ਦੇ ਹੇਠਾਂ ਵੈਂਟੀਲੇਟਰਾਂ ਨੂੰ ਸ਼ਾਮਲ ਕਰਨ ਲਈ ਕਮਰਿਆਂ ਦੀਆਂ ਛੱਤਾਂ ਉੱਚੀਆਂ ਚੁੱਕੀਆਂ ਗਈਆਂ ਸਨ.
        ਸੋ ਇਸ ਗੋਬਿੰਦਗੜ੍ਹ ਕਿਲ੍ਹੇ ਦੀ ਕਹਾਣੀ ਹੈ, ਜਿਸਦਾ ਹਰ ਇੱਟ ਦਾ ਇਤਿਹਾਸ ਲਿਖਿਆ ਹੋਇਆ ਹੈ.
    </string>
    <string name="anglo_sikh_museum_description_english">The map of Amritsar of 1870, at the Royal
        Geographical Society in London reveals that numerous additions and alterations were made to
        the Gobindgarh Fort complex in the 100 years of British occupation of the fort.
        This building is positioned as almost the geometrical centre of the fort complex. The
        central positioning indicates it was a prime building.
        The building comprises two parts – The circular plinth from the Sikh period and the bungalow
        above from the colonial period.
        The circular plinth is the only remains of the Sikh building, which in itself speaks volumes
        about its rich architectural legacy. It might have been a plinth to a very high conical
        building (suggested in accordance to similar contemporary buildings) it is a retaining high
        plinth supported by outer masonry wall and highly ornate masonry buttress. These circular
        buttresses have a broader capital with three cornice bands of masonry. This projecting
        cornice band continues all over the circular wall at the plinth level.
        It has a mud infill with nanakshahi bricks in lime mortar. The details of the ornamentation
        are in masonry.
        Bungalow over the circular plinth
        Changes were made to the historic fabric of the fort by the British, who occupied the fort
        following the Anglo-Sikh Wars in 1846 .
        . Several walls were introduced within the structure. The roofs were altered. Cement
        concrete was had (been applied over the floors and walls had been plastered with cement
        render.)
        Investigations revealed that the masonry walls were built in Nanakshahi brick in lime
        mortar below the cement based renders.
        Dyer’s Bungalow It had a grand, semi spiral staircase with leads to the floor level of the
        colonial building, on the eastern facade which moves along the profile of the plinth. A
        service staircase is also present to the west side.
        This building is rectangular in plan and housed four officers’ quarters. Each of the
        residence/ quarter comprises a set of two main rooms. These are flanked on two of its sides
        with rooms of lower heights. As found in the MES records,a presence of 8 servant’s quarters
        is also mentioned in the records. although their evidence on site cannot be verified.
        Verandas have also been provided to these rooms in the front or on the side— The climatic
        factor was dominant feature that determined the features of colonial buildings throughout
        India. The construction of verandas to ward off the heat and create a transition space was a
        typical feature.
        Besides details such as oval shaped ventilator, semi-circular arches of the veranda etc. the
        door openings had wooden lintels and the load transfer was facilitated by concealed arches
        in the masonry.
    </string>
    <string name="anglo_sikh_museum_description_gurmukhi">ਲੰਦਨ ਵਿਚ ਰਾਇਲ ਜੀਓਗਰਾਫੀਕਲ ਸੁਸਾਇਟੀ ਵਿਚ 1870
        ਦੇ ਅੰਮ੍ਰਿਤਸਰ ਦੇ ਨਕਸ਼ੇ ਵਿਚ ਇਹ ਖੁਲਾਸਾ ਹੋਇਆ ਹੈ ਕਿ ਕਿਲ੍ਹੇ ਦੇ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਕਬਜ਼ੇ ਦੇ 100 ਸਾਲਾਂ ਵਿਚ
        ਗੋਬਿੰਦਗੜ੍ਹ ਕਿਲੇ ਕੰਪਲੈਕਸ ਵਿਚ ਅਨੇਕ ਹੋਰ ਵਾਧੇ ਅਤੇ ਬਦਲਾਵ ਕੀਤੇ ਗਏ ਸਨ.
        ਇਹ ਇਮਾਰਤ ਲਗਭਗ ਕਿਲੇ ਕੰਪਲੈਕਸ ਦਾ ਜਿਓਮੈਟਰੀਕਲ ਸੈਂਟਰ ਹੈ. ਕੇਂਦਰੀ ਸਥਿਤੀ ਦਰਸਾਉਂਦੀ ਹੈ ਕਿ ਇਹ ਇੱਕ
        ਪ੍ਰਮੁੱਖ ਬਿਲਡਿੰਗ ਸੀ.
        ਇਸ ਇਮਾਰਤ ਵਿਚ ਦੋ ਭਾਗ ਹਨ - ਸਿੱਖ ਸਮੇਂ ਤੋਂ ਚੱਕਰੀ ਦਾ ਕਿਨਾਰਾ ਅਤੇ ਬਸਤੀਵਾਦੀ ਕਾਲ ਤੋਂ ਉਪਰਲੇ ਬੰਗਲੇ.
        ਸਰਕੂਲਰ ਦੀ ਚੜ੍ਹਤ ਸਿੱਖ ਮੰਡਲਾਂ ਦੇ ਇਕੋ-ਇਕ ਮਕਾਨ ਹੈ, ਜੋ ਆਪਣੇ ਆਪ ਵਿਚ ਇਸਦੇ ਅਮੀਰ ਆਧੁਨਿਕ ਵਿਰਾਸਤ ਬਾਰੇ
        ਦੱਸਦੀ ਹੈ. ਹੋ ਸਕਦਾ ਹੈ ਕਿ ਇਹ ਬਹੁਤ ਉੱਚੀ ਸ਼ੰਕੂ ਵਾਲੀ ਇਮਾਰਤ (ਜਿਵੇਂ ਸਮਕਾਲੀ ਇਮਾਰਤਾਂ ਦੇ ਅਨੁਸਾਰ ਸੁਝਾਇਆ
        ਗਿਆ ਹੋਵੇ) ਲਈ ਇੱਕ ਚੜ੍ਹਨਾ ਸੀ, ਇਹ ਬਾਹਰੀ ਚਚਾਈ ਵਾਲੀ ਕੰਧ ਅਤੇ ਉੱਚ ਸੁੰਗੜਾ ਚਿਰਾਗ ਦੀ ਉਸਾਰੀ ਦਾ ਸਮਰਥਨ
        ਕਰਦੀ ਉੱਚੀ ਉੱਚੀ ਛੱਤ ਹੈ. ਇਹ ਸਰਕੂਲਰ ਬੂਟੇਸ ਦੀ ਚੌਥੀ ਪੂਜਾ ਦੇ ਤਿੰਨ ਕਣ ਕੰਡੇ ਬੈਂਡਾਂ ਦੀ ਇਕ ਵਿਸ਼ਾਲ
        ਰਾਜਧਾਨੀ ਹੈ. ਇਹ ਪਰਿੰਟਿੰਗ ਕਾਰਨੀਸ ਬੈਂਡ ਪਲੰਥ ਪੱਧਰ \'ਤੇ ਸਰਕੂਲਰ ਦੀ ਦੀਵਾਰ ਦੇ ਨੇੜੇ ਹੈ.
        ਇਹ ਚੂਨਾ ਮਾਰਟਾਰ ਵਿਚ ਨਾਨਾਕਸ਼ੀ ਇੱਟਾਂ ਨਾਲ ਇਕ ਚਿੱਕੜ ਵਿਚ ਢੇਰ ਲਗਾਉਂਦਾ ਹੈ. ਸਜਾਵਟ ਦਾ ਵੇਰਵਾ ਚਿਣਵਾੜਾ
        ਵਿਚ ਹੈ.
        ਸਰਕੂਲਰ ਪਲੰਥ ਉੱਤੇ ਬੰਗਲਾ
        1846 ਵਿਚ ਐਂਗਲੋ-ਸਿੱਖ ਵਾਰਾਂ ਦੇ ਬਾਅਦ ਕਿਲ੍ਹੇ ਉੱਤੇ ਕਬਜ਼ਾ ਕਰਨ ਵਾਲੇ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਦੁਆਰਾ ਕਿਲ੍ਹੇ ਦੇ
        ਇਤਿਹਾਸਕ ਕੱਪੜੇ ਨੂੰ ਬਦਲਾਵ ਕੀਤਾ ਗਿਆ.
        . ਢਾਂਚੇ ਦੇ ਅੰਦਰ ਬਹੁਤ ਸਾਰੀਆਂ ਕੰਧਾਂ ਪੇਸ਼ ਕੀਤੀਆਂ ਗਈਆਂ ਸਨ. ਛੱਤ ਬਦਲ ਦਿੱਤੇ ਗਏ ਸਨ ਸੀਮੈਂਟ ਕੰਕਰੀਟ ਸੀ
        (ਫਰਸ਼ਾਂ ਉੱਤੇ ਲਗਾਇਆ ਗਿਆ ਸੀ ਅਤੇ ਕੰਧਾਂ ਸੀਮੈਂਟ ਦੇ ਰੈਂਡਰ ਦੇ ਨਾਲ ਪਲਾਸਟ ਕੀਤੇ ਗਏ ਸਨ.)
        ਜਾਂਚ ਤੋਂ ਪਤਾ ਲੱਗਦਾ ਹੈ ਕਿ ਨਿੰਕਸ਼ੀ ਇੱਟ ਵਿੱਚ ਚੂਨੇ ਦੀਆਂ ਕੰਧਾਂ ਸੀਮਿੰਟ ਆਧਾਰਿਤ ਰੈਂਡਰਸ ਦੇ ਹੇਠਾਂ ਚੂਨੇ
        ਮਾਰਟਰ ਵਿਚ ਬਣੀਆਂ ਸਨ.
        ਡਾਇਰ ਦਾ ਬੰਗਲਾ ਇਹ ਇਕ ਸ਼ਾਨਦਾਰ, ਅਰਧ-ਗੋਲਾਕਾਰ ਪੌੜੀਆਂ ਸੀ ਜਿਸ ਵਿਚ ਉੱਨਤੀ ਇਮਾਰਤ ਦੇ ਫਰਸ਼ ਪੱਧਰ ਵੱਲ ਵਧਿਆ
        ਹੋਇਆ ਸੀ, ਪੂਰਬੀ ਮੁਖਾਰ ਤੇ, ਜੋ ਕਿ ਪਲਥ ਦੇ ਪ੍ਰੋਫਾਈਲ ਦੀ ਤਰਜ਼ ਤੇ ਚਲਦਾ ਹੈ. ਇਕ ਸੇਵਾ ਦਾ ਕਮਰਾ ਵੀ ਪੱਛਮ
        ਵਾਲੇ ਪਾਸੇ ਮੌਜੂਦ ਹੈ.
        ਇਹ ਇਮਾਰਤ ਯੋਜਨਾ ਵਿੱਚ ਆਇਤਾਕਾਰ ਹੈ ਅਤੇ ਚਾਰ ਅਫਸਰ ਦੇ ਕੁਆਰਟਰਾਂ ਵਿੱਚ ਹੈ. ਹਰੇਕ ਨਿਵਾਸ / ਚੌਥਾਈ ਵਿੱਚ ਦੋ
        ਮੁੱਖ ਕਮਰੇ ਦੇ ਸਮੂਹ ਹੁੰਦੇ ਹਨ ਇਹ ਦੋਹਾਂ ਪਾਸਿਆਂ ਤੇ ਹੇਠਲੇ ਉਚਾਈ ਦੇ ਕਮਰਿਆਂ ਵਾਲੇ ਪਾਸੇ ਹਨ. ਜਿਵੇਂ ਕਿ ਐਮ
        ਈ ਐਸ ਰਿਕਾਰਡ ਵਿਚ ਪਾਇਆ ਗਿਆ ਹੈ, ਰਿਕਾਰਡਾਂ ਵਿਚ 8 ਨੌਕਰ ਦੇ ਕੁਆਰਟਰ ਦੀ ਮੌਜੂਦਗੀ ਦਾ ਵੀ ਜ਼ਿਕਰ ਹੈ.
        ਹਾਲਾਂਕਿ ਸਾਈਟ ਤੇ ਉਨ੍ਹਾਂ ਦੇ ਪ੍ਰਮਾਣਾਂ ਦੀ ਤਸਦੀਕ ਨਹੀਂ ਕੀਤੀ ਜਾ ਸਕਦੀ.
        ਇਨ੍ਹਾਂ ਕਮਰਿਆਂ ਵਿਚ ਵੀਰਾਂਡਸ ਨੂੰ ਅੱਗੇ ਜਾਂ ਪਾਸੇ ਵੱਲ ਦਿੱਤਾ ਗਿਆ ਹੈ- ਮੌਸਮ ਦਾ ਕਾਰਕ ਪ੍ਰਭਾਵਸ਼ਾਲੀ ਸੀ
        ਜਿਸ ਨੇ ਪੂਰੇ ਭਾਰਤ ਵਿਚ ਉਪਨਿਵੇਸ਼ੀ ਇਮਾਰਤਾਂ ਦੀਆਂ ਵਿਸ਼ੇਸ਼ਤਾਵਾਂ ਨਿਰਧਾਰਤ ਕੀਤੀਆਂ. ਗਰਮੀ ਨੂੰ ਦੂਰ ਕਰਨ
        ਅਤੇ ਤਬਦੀਲੀ ਸਥਾਨ ਬਣਾਉਣ ਲਈ ਵਰਣਾਂ ਦੀ ਉਸਾਰੀ ਇੱਕ ਵਿਸ਼ੇਸ਼ ਵਿਸ਼ੇਸ਼ਤਾ ਸੀ.
        ਓਵਲ ਆਕਾਰ ਵਾਲੇ ਵੈਂਟੀਲੇਟਰ, ਵਰੰਡਾ ਦੇ ਅਰਧ ਚੱਕਰੀ ਦੇ ਆਰੇ ਆਦਿ ਵੇਰਵਿਆਂ ਤੋਂ ਇਲਾਵਾ ਦਰਵਾਜ਼ੇ ਦੇ ਖੰਭਾਂ
        ਨੂੰ ਲੱਕੜੀ ਦੇ ਲਿਟਲਾਂ ਨਾਲ ਜੋੜਿਆ ਗਿਆ ਸੀ ਅਤੇ ਚੂਨੇ ਦੇ ਅੰਦਰ ਗੁਪਤ ਕੰਧਾਾਂ ਰਾਹੀਂ ਲੋਡ ਟ੍ਰਾਂਸਫਰ ਦੀ
        ਸਹੂਲਤ ਦਿੱਤੀ ਗਈ ਸੀ.
    </string>
    <string name="toshakhana_description_english">The fort also housed the royal treasury of
        Maharaja Ranjit Singh Or the toshakhana. Only a privileged few were allowed access to the
        fort; among those known to have visited the fort during the Maharaja\'s reign besides
        Charles
        Metcalfe- a British administrator were Jaswant Rao Holkar, David Ochterlony- a British
        General, Lord Auckland and his sister Emily Eden.
        The Toshakhana lies abutting the northern fort wall at the centre. It is a square building
        divided into two chambers. The walls are supported by masonry ornate buttress (burj). These
        buttresses are three faced tapering columnar supports with a domical centre.
        The two chambers have low vaulted roofs covered by a single vault above them—a double vault
        system.
        The 1.5m thick walls and vaults are constructed with nanakshahi bricks in lime mortar. No
        evidence of original flooring can be seen.
        Excavation behind the toshakhana revealed a pit containing a cache of weapons. When
        carefully excavated under archaeological conditions there were Martini-Henri riffle barrels,
        different types of bayonet, rifle magazines, and a large number of sword scabbard fittings.
        It was thought that this was a dump made during a clear out of quarter-master’s store.
        There were also revealed the remains of a lightning-conduction system located at the centre
        of its south side. The truncated remains of a 1 cm wide heavy copper lightning conductor
        strip survived below ground.
        Significantly this had been installed before the overlying lime concrete perimeter alley
        paving was put down - demonstrating the conductor to be part of the original magazine
        construction.
        Several trenches were excavated around the Tosha Khana. These revealed the historic layers
        which gave information on building use, materials and construction techniques
        . It is believed that Maharaja Ranjit Singh kept treasure worth Rs. 30 lakhs and precious
        jewels as well as gold and silver in the fort under a guard of 2000 soldiers. The treasury
        was under the charge of Misr Bedi Ram.
        Three layers of additions to the building can be seen distinctly in the Toshakhana.
        According to MES records it is revealed that during the colonial period the structure was
        used as a Magazine and small arms and ammunitions store along with structure on its west.
        According to Conservators it also probably housed the mint.
        In June 1813: it was here that The Kohinoor Diamond, was kept.
        The Koh-i-noor (mountain of light) was more than a fabulous jewel of immense
        value. It was an object of superstitions, veneration and a symbol of ultimate sovereignty.
        It was valued at half of the daily expense of the whole world by Babur.
        After Nadir Shah obtained it from the Mughal Emperor Mohammed Shah it was taken to Persia
        and inherited by Nadir Shah\'s grandson Shah Rukh Mirza. Shah Rukh Mirza was indebted to his
        general Ahmad Shah Abdali who assisted him in his hard times. After the death of Abdali, his
        son Timur became the ruler who on his demise left 23 sons to compete for the throne.
        After several years of bloody squabbling with the eldest son Zaman Shah, his brother Shah
        Shuja, in 1812 escaped to Lahore and requested the Maharaja’s help for re conquering Kashmir
        from his rebellious subjects. His wife Wafa Begum who reached Lahore had promised Koh-i-Noor
        to the Maharaja in return of her husband\'s safe arrival at Lahore.
        On Ranjit Singh’s behest, Diwan Mohkam Chand in a joint venture to conquer Kashmir with
        Wazir Feteh Kabul in 1812-13 rescued Shah Shuja Mulk and brought him safe to Lahore and
        housed him in the building known as \'Haveli Mubark\'.
        Ranjit Singh sent Bhai Ram Singh, Faqir Aziz-ud-Din, Bhai Gurbaksh Singh and
        Jamadar Khushal Singh to bring the Koh-i-noor from the Shah as promised. But Shah Shuja was
        reluctant to part with the precious diamond and began making excuses like the diamond
        was mortgaged at Qandhar for 6 Crores rupees.
        The Maharaja now offered the Shah, 3 lakhs of rupees, and a jagir worth 50,000 rupee and
        annual income in exchange for the Koh-i-noor. The Shah agreed to give, the diamond within
        fifty days. On the fixed day when the officials approached him, to deliver the diamond. He
        answered that he will give it to the Maharaja personally. The Maharaja accompanied by
        leading Sardars and a contingent of 1000 infantry left the fort of Lahore and reached Haveli
        Mubarak where he was received with much respect by the Shah. Shah fulfilled his promise and
        got a written note from the Maharaja that in future there would be no interference from the
        Government in his life and affairs.
        The Maharaja had dressed for the evening Darbar, and was seated in his chair, when the
        diamond was brought to him, in a box lined with crimson velvet, into which it had been
        fitted, and was presented to the Maharaja.,
        The Maharaja was extremely pleased to get the Koh-i-Noor and he sent many presents
        to the Shah.
        The Koh-i-Noor was then kept in the toshakhana of the Lahore fort worn by
        Ranjit Singh on special occasions and shown to distinguished guests.
        It was, at that time, set singly in an enamelled setting, with strings to be worn as an
        armlet. Maharaja Ranjit Singh had the diamond set in a bracelet which he wore on all public
        occasions. For four or five years, it was worn as an armlet, then fitted up as a sirpesh
        (Turban ornament) for the turban, with a diamond drop of a tolah or 11.6 grams attached to
        it. It was worn in this manner for about a year, on three or four occasions, when it was
        again made up as an armlet, with a diamond on each side.
        Misr Makraj, Treasure of Maharaja Dalip Singh, told Sir John Login:
        “It was always carried in a large camel trunk, placed on the leading camel (but this was
        known only to the people of the toshakhana), the whole string of camels, which generally
        consisted of about 100, being well guarded by troops. In camp, this box was placed between
        two others alike, close to the pole of the tent, Misr Beli Ram’s bed very close to it, none
        but his relatives and confidential servants having access to the place.
        Interesting Anecdote (The Price of Koh-i-noor Diamond)
        It is said that no jeweller has so far been able to assess the price of the Koh-i-noor
        diamond. Its weight turned out to be 42 mashas. The Maharaja collected all the Sardars in
        his Durbar and asked them about the estimated price of the diamond. All the Sardars started
        speculating, some said the cost of the diamond was a hundred crores while others its price
        is equal to the budget of the entire world. The Sardars requested the Maharaja to tell the
        exact price. The Maharaja told them that the price of the diamond is a strong shoe (shoe is
        a symbol of strength and brute force). It implies that the diamond belongs to the one who is
        stronger and more powerful than others and can wrest it with force.

        After the annexation of the Punjab in 1849 the British took it immediately and it was sent
        to England. Today it is in the tower of London along with other crown Jewels.
        the toshakhana was divided into two parts; toshakhana khas and toshakhana bahla. The
        toshakhana khas custody khilats, ornaments, gold, silver, pearls, diamonds and other rare
        articles. The important state documents such as treaties and other papers were treasured
        here
        The smaller toshakhana contained things of common use which the Maharaja generally gave away
        to the visitors. It was a small service treasury for cash and such other things required
        daily
        The toshakhana department maintains separate accounts of the zar-i-naqad or cash received in
        the treasury and the goods and precious metals kept in its custody from time to time. This
        department also looked after the repair of the old and manufacture of the new articles of
        the above description and therefore it had on its permanent establishment a number of
        goldsmiths, engravers and other skilled artisans.
    </string>
    <string name="toshakhana_description_gurmukhi">ਕਿਲ੍ਹੇ ਨੂੰ ਮਹਾਰਾਜਾ ਰਣਜੀਤ ਸਿੰਘ ਜਾਂ ਤੋਸ਼ੇਖਾਨਾ ਦੇ
        ਸ਼ਾਹੀ ਖਜ਼ਾਨੇ ਵਿਚ ਰੱਖਿਆ ਗਿਆ ਸੀ. ਕੇਵਲ ਕੁਝ ਹੀ ਸਨਮਾਨਾਂ ਨੂੰ ਕਿਲੇ ਤਕ ਪਹੁੰਚ ਦੀ ਆਗਿਆ ਦਿੱਤੀ ਗਈ ਸੀ;
        ਮਹਾਰਾਜਾ ਦੇ ਰਾਜ ਦੌਰਾਨ ਕਿਲ੍ਹੇ ਦਾ ਦੌਰਾ ਕਰਨ ਲਈ ਜਾਣੇ ਜਾਂਦੇ ਹਨ ਅਤੇ ਚਾਰਲਸ ਮੈਟਕਾਫ - ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼
        ਪ੍ਰਸ਼ਾਸਕ ਜਸਵੰਤ ਰਾਉ ਹੋਲਕਰ, ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਜਨਰਲ ਡੇਵਿਡ ਆਕਟਰਲੋਨੀ - ਇੱਕ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਜਨਰਲ, ਲਾਰਡ ਔਕਲੈਂਡ ਅਤੇ
        ਉਨ੍ਹਾਂ ਦੀ ਭੈਣ ਐਮਿਲੀ ਏਡਨ.
        ਤੋਸ਼ਾਖਾਨਾ ਕੇਂਦਰ ਵਿੱਚ ਉੱਤਰੀ ਕਿਲ੍ਹਾ ਦੀ ਕੰਧ ਨੂੰ ਢਹਿੰਦੀ ਹੈ. ਇਹ ਇੱਕ ਵਰਗ ਇਮਾਰਤ ਹੈ ਜੋ ਦੋ ਕਮਰੇ ਵਿੱਚ
        ਵੰਡਿਆ ਹੋਇਆ ਹੈ ਕੰਧਾਂ ਚਿਣਵਾਦੀਆਂ ਨਾਲ ਸਜਾਇਆ ਜਾ ਰਿਹਾ ਹੈ (ਬੁਰਜ) ਇਹ ਬੱਠੀਆਂ ਤਿੰਨ ਦਿਸ਼ਾ ਵਾਲੇ ਪੱਧਰੀ
        ਦਰਾਜ਼ਦਾਰ ਹਨ ਜੋ ਇਕ ਘਰੇਲੂ ਕੇਂਦਰ ਨਾਲ ਸਹਾਇਤਾ ਕਰਦੇ ਹਨ.
        ਇਨ੍ਹਾਂ ਦੋਹਾਂ ਕੋਠਿਆਂ ਵਿਚ ਘਰਾਂ ਦੀਆਂ ਛੱਤਾਂ ਵਾਲੀ ਇਕ ਛੋਟੀ ਛੱਤ ਹੈ ਜਿਸ ਵਿਚ ਇਕ ਡਬਲ ਵਾਲਟ ਸਿਸਟਮ ਹੈ.
        1.5 ਮੀਟਰ ਦੀ ਮੋਟੀ ਦੀਵਾਰ ਅਤੇ ਵੌਲਟਸ ਨਿੰਕਸ਼ਿਹੇ ਇੱਟਾਂ ਨਾਲ ਚੂਨਾ ਮਾਰਟਰ ਵਿਚ ਬਣੇ ਹੋਏ ਹਨ. ਮੂਲ ਫਲੋਰਿੰਗ
        ਦਾ ਕੋਈ ਸਬੂਤ ਨਹੀਂ ਦੇਖਿਆ ਜਾ ਸਕਦਾ.
        ਤੋਸ਼ਾਖਾਨਾ ਦੇ ਪਿਛੋਕੜ ਤੋਂ ਖੁਲਾਸਾ ਕੀਤਾ ਗਿਆ ਕਿ ਇਕ ਹਥਿਆਰ ਕੈਚ ਹੈ. ਜਦੋਂ ਪੁਰਾਤੱਤਵ-ਵਿਗਿਆਨਕ ਹਾਲਤਾਂ ਵਿਚ
        ਧਿਆਨ ਨਾਲ ਖੁਦਾਈ ਕੀਤੀ ਗਈ ਤਾਂ ਮਾਰਟੀਨੀ-ਹੈਨਰੀ ਰਿੱਫਲ ਬੈਰਲ, ਵੱਖੋ-ਵੱਖਰੀ ਕਿਸਮ ਦੇ ਸੰਗ੍ਰਹਿ, ਰਾਈਫਲ
        ਮੈਗਜ਼ੀਨਾਂ ਅਤੇ ਵੱਡੀ ਗਿਣਤੀ ਵਿਚ ਤਲਵਾਰਾਂ ਦੀਆਂ ਫਿਟਿੰਗ ਦੀਆਂ ਫਿਟਿੰਗਾਂ ਸਨ. ਇਹ ਸੋਚਿਆ ਗਿਆ ਸੀ ਕਿ ਇਹ ਇੱਕ
        ਡੰਪ ਸੀ ਜੋ ਕਿ ਕੁਆਰਟਰ ਮਾਸਟਰ ਸਟੋਰ ਦੇ ਬਾਹਰ ਸਾਫ ਹੋਇਆ ਸੀ.
        ਇਸ ਤੋਂ ਇਲਾਵਾ ਇਹ ਵੀ ਦਰਸਾਇਆ ਗਿਆ ਹੈ ਕਿ ਇਸਦੇ ਦੱਖਣ ਵਾਲੇ ਪਾਸੇ ਦੇ ਕੇਂਦਰ ਵਿਚ ਸਥਿਤ ਇਕ ਬਿਜਲੀ-ਪ੍ਰਵਾਹ
        ਸਿਸਟਮ ਹੈ. ਇੱਕ 1 ਸੈਂਟੀਮੀਟਰ ਚੌੜਾ ਭਾਰੀ ਤੌਹੀਨ ਬਿਜਲੀ ਕਦਰ ਪਲਾਕ ਦੇ ਥੱਪੜ ਪਏ ਬਚੇ ਹੋਏ ਹਿੱਸੇ ਨੂੰ ਜ਼ਮੀਨ
        ਤੋਂ ਹੇਠਾਂ ਬਚਾਇਆ ਜਾਂਦਾ ਹੈ.
        ਮਹੱਤਵਪੂਰਨ ਤੌਰ ਤੇ ਇਸ ਨੂੰ ਇੰਸਟਾਲ ਕੀਤਾ ਗਿਆ ਸੀ ਪਰ ਇਸ ਤੋਂ ਪਹਿਲਾਂ ਕਿ ਚੂਨਾ ਦੇ ਪਿੰਜਰੇ ਗਲੂ ਪੱਬੜੇ ਨੂੰ
        ਕੱਟ ਦਿੱਤਾ ਗਿਆ ਸੀ - ਮੂਲ ਮੈਗਜ਼ੀਨ ਦੇ ਉਸਾਰੀ ਦਾ ਹਿੱਸਾ ਬਣਨ ਲਈ ਕੰਡਕਟਰ ਦਾ ਪ੍ਰਦਰਸ਼ਨ.
        ਟੋਸ਼ੇ ਖਾਨਾ ਦੇ ਆਲੇ ਦੁਆਲੇ ਕਈ ਖੱਡ ਲੱਭੇ ਗਏ ਸਨ. ਇਹਨਾਂ ਨੇ ਇਤਿਹਾਸਕ ਲੇਅਰਾਂ ਦਾ ਖੁਲਾਸਾ ਕੀਤਾ ਜਿਨ੍ਹਾਂ ਨੇ
        ਵਰਤੋਂ, ਸਮੱਗਰੀ ਅਤੇ ਉਸਾਰੀ ਦੀਆਂ ਤਕਨੀਕਾਂ ਬਾਰੇ ਜਾਣਕਾਰੀ ਦਿੱਤੀ
        . ਇਹ ਵਿਸ਼ਵਾਸ ਕੀਤਾ ਜਾਂਦਾ ਹੈ ਕਿ ਮਹਾਰਾਜਾ ਰਣਜੀਤ ਸਿੰਘ ਨੇ ਕੁਲ ਖਰਚਾ ਰੱਖਿਆ ਹੈ. ਕਰੀਬ 2000 ਸਿਪਾਹੀਆਂ ਦੇ
        ਸੁਰੱਖਿਆ ਗਾਰਡਾਂ ਦੇ ਤਹਿਤ ਕਿਲ੍ਹੇ ਵਿਚ 30 ਲੱਖ ਅਤੇ ਕੀਮਤੀ ਗਹਿਣਿਆਂ ਦੇ ਨਾਲ-ਨਾਲ ਸੋਨਾ ਤੇ ਚਾਂਦੀ ਵੀ. ਇਹ
        ਖਜ਼ਾਨਾ ਮਿਸਰ ਬੇਦੀ ਰਾਮ ਦੇ ਅਧੀਨ ਸੀ.
        ਇਮਾਰਤ ਨੂੰ ਜੋੜਨ ਦੀਆਂ ਤਿੰਨ ਪਰਤਾਂ ਨੂੰ ਤੋਸ਼ੇਖਾਨਾ ਵਿਚ ਸਪਸ਼ਟ ਤੌਰ ਤੇ ਦੇਖਿਆ ਜਾ ਸਕਦਾ ਹੈ. ਐਮ ਈ ਈ ਦੇ
        ਰਿਕਾਰਡਾਂ ਅਨੁਸਾਰ, ਇਹ ਪਤਾ ਲੱਗਿਆ ਹੈ ਕਿ ਬਸਤੀਵਾਦੀ ਸਮੇਂ ਦੇ ਦੌਰਾਨ ਇਕ ਢਾਂਚੇ ਦਾ ਵਰਣਨ ਮੈਗਜ਼ੀਨ ਅਤੇ ਛੋਟੇ
        ਹਥਿਆਰਾਂ ਅਤੇ ਗੋਲਾ ਬਾਰੀਆਂ ਦੇ ਰੂਪ ਵਿਚ ਕੀਤਾ ਗਿਆ ਸੀ ਅਤੇ ਇਸਦੇ ਪੱਛਮ ਦੇ ਢਾਂਚੇ ਦੇ ਨਾਲ. ਕੰਜ਼ਰਵੇਟਰਜ਼
        ਅਨੁਸਾਰ ਇਹ ਵੀ ਸ਼ਾਇਦ ਪੁਦੀਨੇ ਦੇ ਰੂਪ ਵਿਚ ਰੱਖਿਆ ਹੋਇਆ ਸੀ.
        ਜੂਨ 1813 ਵਿਚ: ਇਹ ਇੱਥੇ ਸੀ ਕਿ ਕੋਹਿਨੂਰ ਡਾਇਮੰਡ, ਨੂੰ ਰੱਖਿਆ ਗਿਆ ਸੀ.
        ਕੋਹ-ਇ-ਨੂਰ (ਰੌਸ਼ਨੀ ਦਾ ਪਰਬਤ) ਬੇਮਿਸਾਲ ਗਹਿਣੇ ਤੋਂ ਵੱਧ ਸੀ
        ਮੁੱਲ. ਇਹ ਅੰਧਵਿਸ਼ਵਾਸ, ਪੂਜਾ ਅਤੇ ਆਖਰੀ ਸੰਪ੍ਰਭੂ ਦੀ ਪ੍ਰਤੀਕ ਦਾ ਇਕ ਉਦੇਸ਼ ਸੀ. ਇਹ ਬਾਬਰ ਦੁਆਰਾ ਸਾਰੀ
        ਦੁਨੀਆ ਦੇ ਰੋਜ਼ਾਨਾ ਖਰਚ ਦੇ ਅੱਧੇ ਹਿੱਸੇ ਦੀ ਕੀਮਤ ਸੀ.
        ਨਦੀਰ ਸ਼ਾਹ ਨੇ ਇਸ ਨੂੰ ਮੁਗ਼ਲ ਬਾਦਸ਼ਾਹ ਮੁਹੰਮਦ ਸ਼ਾਹ ਤੋਂ ਪ੍ਰਾਪਤ ਕਰਕੇ ਇਸ ਨੂੰ ਫਾਰਸ ਲੈ ਜਾਇਆ ਗਿਆ ਅਤੇ
        ਨਾਦਿਰ ਸ਼ਾਹ ਦੇ ਪੋਤੇ ਸ਼ਾਹਰੁਖ ਮਿਰਜ਼ਾ ਨੇ ਵਿਰਾਸਤ ਵਿਚ ਪ੍ਰਾਪਤ ਕੀਤੀ. ਸ਼ਾਹਰੁਖ ਮਿਰਜ਼ਾ ਆਪਣੇ ਜਨਰਲ ਅਹਮਦ
        ਸ਼ਾਹ ਅਬਦਾਲੀ ਦੇ ਕਰਜ਼ਦਾਰ ਸਨ ਜਿਨ੍ਹਾਂ ਨੇ ਉਸ ਦੀ ਮੁਸ਼ਕਲ ਸਮੇਂ ਵਿਚ ਸਹਾਇਤਾ ਕੀਤੀ ਸੀ. ਅਬਦਾਲੀ ਦੀ ਮੌਤ ਦੇ
        ਬਾਅਦ, ਉਸ ਦਾ ਪੁੱਤਰ ਤੈਮੂਰ ਰਾਜਾ ਬਣ ਗਿਆ ਜਿਸ ਨੇ ਆਪਣੀ ਮੌਤ ਉਪਰੰਤ 23 ਪੁੱਤਰਾਂ ਨੂੰ ਰਾਜ ਗੱਦੀ ਲਈ ਮੁਕਾਬਲਾ
        ਕੀਤਾ.
        1812 ਵਿਚ ਵੱਡੇ ਪੁੱਤਰ ਜ਼ਮਾਨ ਸ਼ਾਹ, ਉਸਦੇ ਭਰਾ ਸ਼ਾਹ ਸ਼ੁਜਾ ਨਾਲ ਕਈ ਸਾਲ ਖੂਨੀ ਸੰਘਰਸ਼ ਕਰਨ ਤੋਂ ਬਾਅਦ,
        ਲਾਹੌਰ ਤੋਂ ਬਚ ਨਿਕਲਿਆ ਅਤੇ ਮਹਾਰਾਜੇ ਦੀ ਮਦਦ ਮੰਗੀ ਕਿ ਉਹ ਆਪਣੇ ਵਿਦਰੋਹੀ ਪਰਜਾ ਤੋਂ ਕਸ਼ਮੀਰ ਜਿੱਤਣ. ਉਸ ਦੀ
        ਪਤਨੀ ਵਫਾ ਬੇਗਮ ਜੋ ਲਾਹੌਰ ਪਹੁੰਚੇ ਉਹ ਲਾਹੌਰ ਪਹੁੰਚ ਕੇ ਆਪਣੇ ਪਤੀ ਦੀ ਸੁਰੱਖਿਅਤ ਆਉਣ ਦੇ ਵਾਪਸ ਪਿੱਛੋਂ
        ਕੋਹ-ਨੂਰ ਨੂੰ ਮਹਾਰਾਜਾ ਨੂੰ ਦੇਣ ਦਾ ਵਾਅਦਾ ਕੀਤਾ ਸੀ.
        ਰਣਜੀਤ ਸਿੰਘ ਦੇ ਕਹਿਣ ਤੇ, ਦੀਵਾਨ ਮੋਹਕਮ ਚੰਦ ਨੇ 1812-13 ਵਿਚ ਵਜ਼ੀਰ ਫਤਿਹ ਕਾਬੁਲ ਨਾਲ ਕਸ਼ਮੀਰ ਉੱਤੇ ਜਿੱਤ
        ਪ੍ਰਾਪਤ ਕਰਨ ਲਈ ਸ਼ਾਹ ਸ਼ੁਜਾ ਮੁਲਕ ਨੂੰ ਬਚਾਇਆ ਅਤੇ ਲਾਹੌਰ ਨੂੰ ਸੁਰੱਖਿਅਤ ਲਿਆ ਅਤੇ ਉਸ ਨੂੰ \'ਹਵੇਲੀ
        ਮੁਬਾਰਕ\'
        ਦੇ ਨਾਂ ਨਾਲ ਜਾਣਿਆ ਗਿਆ.
        ਰਣਜੀਤ ਸਿੰਘ ਨੇ ਭਾਈ ਰਾਮ ਸਿੰਘ, ਫਕੀਰ ਅਜ਼ੀਜ਼ ਉਦ-ਦੀਨ, ਭਾਈ ਗੁਰਬਖਸ਼ ਸਿੰਘ ਅਤੇ ਸ
        ਜਮਦਾਰ ਖੁਸ਼ਲ ਸਿੰਘ ਨੇ ਵਾਅਦਾ ਕੀਤਾ ਕਿ ਸ਼ਾਹ ਤੋਂ ਕੋਹ-ਨੂਰ ਨੂੰ ਲਿਆਉਣ ਲਈ ਪਰ ਸ਼ਾਹ ਸ਼ੁਜਾ ਕੀਮਤੀ ਹੀਰਾ ਨਾਲ
        ਹਿੱਸਾ ਲੈਣ ਤੋਂ ਝਿਜਕ ਰਹੇ ਸਨ ਅਤੇ ਹੀਰਾ ਵਰਗੇ ਬਹਾਨੇ ਬਣਾਉਣ ਲੱਗੇ
        6 ਕਰੋੜ ਰੁਪਏ ਲਈ ਕੰਧਾਰ ਤੇ ਗਹਿਣੇ ਰੱਖੇ ਗਏ ਸਨ
        ਮਹਾਰਾਜਾ ਨੇ ਹੁਣ ਸ਼ਾਹ, 3 ਲੱਖ ਰੁਪਏ ਦੀ ਪੇਸ਼ਕਸ਼ ਕੀਤੀ ਹੈ, ਅਤੇ ਕੋਹ-ਨੁੂਰ ਦੇ ਬਦਲੇ 50,000 ਰੁਪਏ ਦੀ ਜਗੀਰ
        ਅਤੇ ਸਾਲਾਨਾ ਆਮਦਨ. ਸ਼ਾਹ ਨੇ ਅੰਦਰ ਹੀਰੇ ਨੂੰ ਦੇਣ ਲਈ ਸਹਿਮਤੀ ਦਿੱਤੀ
        ਪੰਜਾਹ ਦਿਨ ਫਰਮ ਦਿਵਾਉਣ ਵੇਲੇ ਜਦੋਂ ਅਧਿਕਾਰੀਆਂ ਨੇ ਉਸ ਕੋਲ ਪਹੁੰਚਿਆ ਤਾਂ ਉਹ ਹੀਰਾ ਕੱਢਣ ਲਈ. ਉਸਨੇ ਜਵਾਬ
        ਦਿੱਤਾ ਕਿ ਉਹ ਇਸ ਨੂੰ ਮਹਾਰਾਜਾ ਨੂੰ ਨਿੱਜੀ ਤੌਰ ਤੇ ਦੇਵੇਗੀ. ਮਹਾਰਾਜਾ ਪ੍ਰਮੁਖ ਸਰਦਾਰਾਂ ਅਤੇ 1000 ਪੈਦਲ
        ਫ਼ੌਜ ਦੇ ਇਕ ਦਲ ਨਾਲ ਲਾਹੌਰ ਦੇ ਕਿਲੇ ਨੂੰ ਛੱਡ ਕੇ ਹਵੇਲੀ ਮੁਬਾਰਕ ਪਹੁੰਚਿਆ ਜਿੱਥੇ ਉਨ੍ਹਾਂ ਨੂੰ ਸ਼ਾਹ ਨੇ
        ਬਹੁਤ ਸਤਿਕਾਰ ਦਿੱਤਾ. ਸ਼ਾਹ ਨੇ ਆਪਣਾ ਵਾਅਦਾ ਨਿਭਾਇਆ ਅਤੇ ਮਹਾਰਾਜਾ ਕੋਲੋਂ ਇਕ ਲਿਖਤੀ ਨੋਟ ਲਿਆ ਕਿ ਭਵਿੱਖ ਵਿਚ
        ਉਸ ਦੇ ਜੀਵਨ ਅਤੇ ਮਾਮਲੇ ਵਿਚ ਸਰਕਾਰ ਤੋਂ ਕੋਈ ਦਖਲ ਨਹੀਂ ਹੋਵੇਗੀ.
        ਮਹਾਰਾਜਾ ਸ਼ਾਮ ਨੂੰ ਦਰਬਾਰ ਲਈ ਕੱਪੜੇ ਪਹਿਨੇ ਹੋਏ ਸਨ ਅਤੇ ਆਪਣੀ ਕੁਰਸੀ ਤੇ ਬੈਠੇ ਸਨ, ਜਦੋਂ ਹੀਰਾ ਉਸ ਨੂੰ
        ਲਿਆਇਆ ਗਿਆ ਸੀ, ਜਿਸ ਵਿਚ ਇਕ ਰੈਗੂਲਰ ਮਖਮਲ ਨਾਲ ਬਣਿਆ ਇਕ ਬਾਕਸ ਸੀ ਜਿਸ ਵਿਚ ਇਹ ਲਗਾਈ ਗਈ ਸੀ ਅਤੇ ਮਹਾਰਾਜਾ
        ਨੂੰ ਪੇਸ਼ ਕੀਤਾ ਗਿਆ ਸੀ.
        ਮਹਾਰਾਜਾ ਕੋਹ-ਨੂਰ ਨੂੰ ਪ੍ਰਾਪਤ ਕਰਨ ਵਿਚ ਬਹੁਤ ਖੁਸ਼ ਸੀ ਅਤੇ ਉਸਨੇ ਬਹੁਤ ਸਾਰੇ ਤੋਹਫੇ ਭੇਜੇ ਸਨ
        ਸ਼ਾਹ ਨੂੰ
        ਕੋਹ-ਨੂੂਰ ਨੂੰ ਲਾਹੌਰ ਦੇ ਕਿਲੇ ਦੇ ਤੋਸ਼ੇਖਾਨੇ ਵਿਚ ਰੱਖਿਆ ਗਿਆ ਸੀ
        ਰਣਜੀਤ ਸਿੰਘ ਨੇ ਵਿਸ਼ੇਸ਼ ਮੌਕਿਆਂ ਤੇ ਵਿਸ਼ੇਸ਼ ਮਹਿਮਾਨਾਂ ਨੂੰ ਦਿਖਾਇਆ.
        ਇਹ ਉਦੋਂ ਸੀ, ਜਦੋਂ ਇਕ ਤਿੱਖੇ ਤਾਣੇ-ਬਾਣੇ ਵਿਚ ਇਕੋ ਜਿਹਾ ਸੈੱਟ ਕੀਤਾ ਗਿਆ ਹੋਵੇ, ਜਿਸ ਵਿਚ ਇਕ ਆਰਖਲ ਦੇ ਤੌਰ
        ਤੇ ਧਾਗੇ ਪਾਏ ਜਾਣੇ ਸਨ. ਮਹਾਰਾਜਾ ਰਣਜੀਤ ਸਿੰਘ ਕੋਲ ਇਕ ਬਰੇਸਲੇਟ ਵਿਚ ਹੀਰਾ ਰੱਖਿਆ ਗਿਆ ਸੀ ਜਿਸ ਨੂੰ ਉਹ ਸਾਰੇ
        ਜਨਤਕ ਮੌਕਿਆਂ ਤੇ ਪਹਿਨੇ ਸਨ. ਚਾਰ ਜਾਂ ਪੰਜ ਸਾਲ ਲਈ, ਇਹ ਇੱਕ ਆਰਲੇਟ ਦੇ ਰੂਪ ਵਿੱਚ ਪਹਿਨੇ ਹੋਏ ਸੀ, ਫਿਰ
        ਪਗੜੀ ਲਈ ਇੱਕ ਸਰਪੇਸ਼ (ਪਗੜੀ ਗਹਿਣਿਆਂ) ਦੇ ਰੂਪ ਵਿੱਚ ਲਪੇਟਿਆ ਗਿਆ ਸੀ, ਜਿਸ ਵਿੱਚ ਟੋਲਾਹ ਦੀ ਹੀਰਾ ਦੀ
        ਗਿਰਾਵਟ ਸੀ ਜਾਂ 11.6 ਗ੍ਰਾਮ ਇਸ ਨਾਲ ਜੁੜੀ ਸੀ. ਇਹ ਇਕ ਸਾਲ ਤਕ ਤਿੰਨ ਜਾਂ ਚਾਰ ਮੌਕਿਆਂ ਤੇ ਇਸ ਤਰ੍ਹਾਂ
        ਪਹਿਨਿਆ ਜਾਂਦਾ ਸੀ, ਜਦੋਂ ਇਹ ਇਕ ਹੱਥ ਬੰਨ੍ਹੇ ਦੇ ਰੂਪ ਵਿਚ ਬਣਿਆ ਹੋਇਆ ਸੀ, ਜਿਸ ਨਾਲ ਹਰ ਪਾਸੇ ਇਕ ਹੀਰਾ
        ਹੁੰਦਾ ਸੀ.
        ਮਹਾਰਾਜਾ ਦਲੀਪ ਸਿੰਘ ਦੇ ਖ਼ਜ਼ਾਨੇ ਮਿਸਟਰ ਮਕਰਾਜ ਨੇ ਸਰ ਜੋਨ ਨੂੰ ਦੱਸਿਆ:
        "ਇਹ ਹਮੇਸ਼ਾ ਵੱਡੇ ਊਠ ਤੰਬੂ ਵਿਚ ਧਾਰਿਆ ਜਾਂਦਾ ਸੀ, ਮੋਹਰੀ ਊਠ ਤੇ ਰੱਖਿਆ ਜਾਂਦਾ ਸੀ (ਪਰੰਤੂ ਇਸ ਨੂੰ
        ਤੋਸ਼ੇਖਾਨਾ ਦੇ ਲੋਕਾਂ ਲਈ ਹੀ ਜਾਣਿਆ ਜਾਂਦਾ ਸੀ), ਊਠਾਂ ਦੀ ਪੂਰੀ ਸਤਰ, ਜੋ ਆਮ ਤੌਰ ਤੇ ਤਕਰੀਬਨ 100 ਤਕ ਸੀ,
        ਫ਼ੌਜਾਂ ਦੁਆਰਾ ਚੰਗੀ ਤਰ੍ਹਾਂ ਸੁਰੱਖਿਅਤ ਹੁੰਦੀ ਸੀ. ਕੈਂਪ ਵਿਚ, ਇਹ ਬਕਸਾ ਇਕ ਦੂਜੇ ਦੇ ਵਿਚਕਾਰ ਰੱਖਿਆ ਗਿਆ
        ਸੀ, ਤੰਬੂ ਦੇ ਖੰਭੇ ਦੇ ਨੇੜੇ, ਮਿਸਰ ਬੇਲੀ ਰਾਮ ਦਾ ਬਿਸਤਰਾ ਉਸ ਦੇ ਬਹੁਤ ਨੇੜੇ ਸੀ, ਪਰ ਉਸ ਦੇ ਰਿਸ਼ਤੇਦਾਰਾਂ
        ਅਤੇ ਗੁਪਤ ਸੇਵਕਾਂ ਨੇ ਉਸ ਜਗ੍ਹਾ ਤਕ ਪਹੁੰਚ ਕੀਤੀ.
        ਦਿਲਚਸਪ ਕਿੱਸਾ (ਕੋਹ-ਇ-ਨੂਰ ਡਾਇਮੰਡ ਦੀ ਕੀਮਤ)
        ਇਹ ਕਿਹਾ ਜਾਂਦਾ ਹੈ ਕਿ ਕੋਈ ਵੀ ਜ਼ਵਾਹਰ ਹੁਣ ਕੋਹੇਨੂਰ ਹੀਰੇ ਦੀ ਕੀਮਤ ਦਾ ਮੁਲਾਂਕਣ ਕਰਨ ਦੇ ਯੋਗ ਨਹੀਂ ਹੋਇਆ
        ਹੈ. ਇਸ ਦਾ ਵਜਨ 42 ਮੇਸਾ ਹੋ ਗਿਆ. ਮਹਾਰਾਜਾ ਨੇ ਸਾਰੇ ਸਰਦਾਰਾਂ ਨੂੰ ਆਪਣੇ ਦਰਬਾਰ ਵਿਚ ਇਕੱਠਾ ਕਰ ਲਿਆ ਅਤੇ
        ਉਨ੍ਹਾਂ ਨੂੰ ਹੀਰਾ ਦੀ ਅੰਦਾਜ਼ਨ ਕੀਮਤ ਬਾਰੇ ਪੁੱਛਿਆ. ਸਾਰੇ ਸਰਦਾਰਾਂ ਨੇ ਅਨੁਮਾਨ ਲਗਾਉਣਾ ਸ਼ੁਰੂ ਕੀਤਾ, ਕੁਝ
        ਨੇ ਕਿਹਾ ਕਿ ਹੀਰਾ ਦੀ ਲਾਗਤ ਸੌ ਕਰੋੜ ਸੀ ਜਦਕਿ ਬਾਕੀ ਦੀ ਕੀਮਤ ਸਾਰੀ ਦੁਨੀਆਂ ਦੇ ਬਜਟ ਦੇ ਬਰਾਬਰ ਹੈ. ਸਰਦਾਰਾਂ
        ਨੇ ਮਹਾਰਾਜਾ ਨੂੰ ਸਹੀ ਕੀਮਤ ਦੱਸਣ ਲਈ ਬੇਨਤੀ ਕੀਤੀ. ਮਹਾਰਾਜਾ ਨੇ ਉਨ੍ਹਾਂ ਨੂੰ ਦੱਸਿਆ ਕਿ ਹੀਰਾ ਦੀ ਕੀਮਤ ਇਕ
        ਮਜ਼ਬੂਤ ​​ਜੁੱਤੀ ਹੈ (ਜੁੱਤੀ ਤਾਕਤਾਂ ਅਤੇ ਬੁਰਾਈ ਦੀ ਸ਼ਕਤੀ ਹੈ) ਇਸ ਦਾ ਭਾਵ ਇਹ ਹੈ ਕਿ ਹੀਰਾ ਉਸ ਵਿਅਕਤੀ ਨਾਲ
        ਸਬੰਧਿਤ ਹੈ ਜੋ ਦੂਜਿਆਂ ਨਾਲੋਂ ਵਧੇਰੇ ਸ਼ਕਤੀਸ਼ਾਲੀ ਅਤੇ ਸ਼ਕਤੀਸ਼ਾਲੀ ਹੈ ਅਤੇ ਇਸ ਨੂੰ ਤਾਕਤ ਨਾਲ ਖੋਹ ਸਕਦਾ
        ਹੈ.
        1849 ਵਿਚ ਪੰਜਾਬ ਦੇ ਕਬਜ਼ੇ ਤੋਂ ਬਾਅਦ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਨੇ ਤੁਰੰਤ ਇਸ ਨੂੰ ਲੈ ਲਿਆ ਅਤੇ ਇਸਨੂੰ ਇੰਗਲੈਂਡ ਭੇਜਿਆ
        ਗਿਆ. ਅੱਜ ਇਹ ਲੰਡਨ ਦੇ ਟਾਵਰ ਵਿਚ ਹੈ ਅਤੇ ਹੋਰ ਤਾਜ ਦੇ ਜਵੇਹਰ ਦੇ ਨਾਲ.
        ਤੋਸ਼ੇਖਾਨਾ ਨੂੰ ਦੋ ਹਿੱਸਿਆਂ ਵਿਚ ਵੰਡਿਆ ਗਿਆ ਸੀ; ਟੁਸਖਾਨਾ ਖਾਸ ਅਤੇ ਤੋਸ਼ੇਖਾਨਾ ਬਾਹਲਾ. ਤੋਸ਼ੇਖਾਨਾ ਖਾਸ
        ਹਿਰਾਸਤ ਖਿਲਤ, ਗਹਿਣੇ, ਸੋਨਾ, ਚਾਂਦੀ, ਮੋਤੀ, ਹੀਰੇ ਅਤੇ ਹੋਰ ਦੁਰਲੱਭ ਲੇਖ. ਮਹੱਤਵਪੂਰਨ ਰਾਜ ਦੇ ਦਸਤਾਵੇਜ਼
        ਜਿਵੇਂ ਕਿ ਸੰਧੀਆਂ ਅਤੇ ਹੋਰ ਕਾਗਜ਼ਾਤ ਇੱਥੇ ਭਾਰੇ ਹੋਏ ਸਨ
        ਛੋਟਾ ਤੋਸ਼ੇਖਾਨਾ ਵਿਚ ਆਮ ਵਰਤੋਂ ਦੀਆਂ ਚੀਜ਼ਾਂ ਸ਼ਾਮਲ ਸਨ ਜੋ ਆਮ ਤੌਰ ਤੇ ਮਹਾਰਾਜਾ ਦਰਬਾਰੀਆਂ ਨੂੰ ਦਿੰਦੇ
        ਸਨ. ਇਹ ਨਕਦ ਲਈ ਇੱਕ ਛੋਟਾ ਸੇਵਾ ਖਜ਼ਾਨਾ ਸੀ ਅਤੇ ਅਜਿਹੇ ਹੋਰ ਚੀਜ਼ਾਂ ਜੋ ਰੋਜ਼ਾਨਾ ਲੋੜੀਂਦੀਆਂ ਸਨ
        ਤੋਸ਼ੇਖਾਨਾ ਵਿਭਾਗ ਖ਼ਜ਼ਾਨੇ ਵਿਚ ਮਿਲੇ ਜ਼ਰ-ਨ-ਨਕਾਦ ਜਾਂ ਨਕਦ ਦੇ ਵੱਖਰੇ ਖਾਤਿਆਂ ਦੀ ਸਾਂਭ-ਸੰਭਾਲ ਕਰਦਾ ਹੈ
        ਅਤੇ ਸਮੇਂ-ਸਮੇਂ ਤੇ ਉਸ ਦੀ ਹਿਰਾਸਤ ਵਿਚ ਰੱਖੀਆਂ ਚੀਜ਼ਾਂ ਅਤੇ ਕੀਮਤੀ ਧਾਤਾਂ ਦੀ ਨਿਗਰਾਨੀ ਕਰਦਾ ਹੈ. ਇਸ ਵਿਭਾਗ
        ਨੇ ਪੁਰਾਣੇ ਦੀ ਮੁਰੰਮਤ ਅਤੇ ਉਪਰੋਕਤ ਵਰਣਨ ਦੇ ਨਵੇਂ ਲੇਖਾਂ ਦਾ ਨਿਰਮਾਣ ਕੀਤਾ ਅਤੇ ਇਸ ਲਈ ਇਸ ਨੇ ਆਪਣੀ ਸਥਾਈ
        ਸਥਾਪਤੀ ਤੇ ਬਹੁਤ ਸਾਰੇ ਸੋਨਕ, ਉੱਕਰਵਾਹਕ ਅਤੇ ਹੋਰ ਕੁਸ਼ਲ ਕਾਰੀਗਰ ਸ਼ਾਮਲ ਸਨ.
    </string>
    <string name="bastions_description_english">There are four bastions at four corners of the
        forts—strategically located to guard the fort. They are situated on a high circular plinth
        which forms a part of the rampart wall. They are conical heavy masonry bastions with a
        crenellation band running at the top level.
        The bastion has a two tier level of defence. The arched openings and the terrace together
        act as a double system of platforms for attack.
        The openings were wider at the outer edge to allow the swaying movement of the canon for
        covering a complete range of fire. The bastion walls have a mud infill core with nanakshahi
        bricks in lime mortar on both the sides. The solid mud walls, acted as a thrust absorption
        wall in case of canon ball attacks. The walls were as thick as 26 feet at places.
        after the British took charge of the fort, there was no threat of war against the East India
        Company except for some local uprisings, which were small-scale affairs not requiring the
        use of fort- so by 1859 the bastions came to be used as barracks for housing soldiers.
        It was then that the British constructed roofs over the bastions.
        The internal arched walls were then built- the walls were raised up to the desired terrace
        level. A typical madras roof—a traditional flat roof of wood beans, purlins and tiles with
        mud terracing, originated from south India and adopted by British—was constructed.
        Skylights, with pitched roofing and centrally pivoted openings for ventilation with
        semi-circular bulging jaali (lattice) detail, were constructed to optimize the lighting
        conditions in these large barrack spaces.
        It is estimated that twelve thousand soldiers (cavalry and infantry) were kept always ready
        in the defense of the fort. Soldiers of all faiths. In fact, Metcalfe, a British
        administrator admired the Maharaja for his ‘unprejudiced use of talented men of all
        religions’. Maharaja Ranjit Singh’s nobles include Hindus, Sikhs, Muslims and Christians -
        Hari Singh Nalwa, Desa Singh Majithia, Misar Diwan Chand, Gulab Singh Dogra, Faqir
        Aziz-ud-din , Imam-ud-din, French Generals, Ventura and Allard etc., the cosmopolitanism of
        Ranjit Singh’s court was a direct reflection of the secular pattern of his state.
        To also narrate an anecdote: Once a calligraphist was unable to sell a gold plated
        manuscript of holy Quran on which he had spent years of hard work. It was quite expensive
        and he thought of going to the city of Hyderabad so that he could show it to the Nizam and
        get its due price. The Maharaja who happened to be on a round of the city asked the man,
        "Why are you taking it to Hyderabad". "Sir, the Nizam is a Muslim. Surely he will be able to
        value this Quran that I have written with so much labor". The Maharaja asked him to return.
        "Whatever price of this holy Quran you may demand, you will get more than that from me." The
        Maharaja purchased the copy of the holy Quran for his private collection without bargaining.
        When Maharaja told this story to Faqir Aziz-ud-Din, the Faqir asked him respectfully,
        "Maharaja, of what use is this Quran to you? You are a Sikh". Maharaja replied, "God took
        away the light from my one eye, so that I look at all religions with the same eye." It
        reveals Maharaja Ranjit Singh\'s love for artistic things and also his respect for all other
        religions.
    </string>
    <string name="bastions_description_gurmukhi">ਕਿਲੇ ਦੇ ਚਾਰ ਕੋਨਿਆਂ ਤੇ ਚਾਰ ਬੁਰਜ ਹਨ- ਕਿਲ੍ਹੇ ਦੀ ਰਾਖੀ
        ਕਰਨ ਲਈ ਰਣਨੀਤਕ ਥਾਂ ਤੇ ਸਥਿਤ. ਉਹ ਉੱਚ ਪੱਧਰੀ ਚੌਂਕੀ ਤੇ ਸਥਿਤ ਹਨ ਜੋ ਕਿ ਕੰਧ ਦੀਵਾਰ ਦਾ ਇਕ ਹਿੱਸਾ ਬਣਦਾ
        ਹੈ. ਇਹ ਸਿਖਰਲੇ ਪੱਧਰ ਤੇ ਚੱਲ ਰਹੇ ਕੁਰਕ ਕਰਨ ਵਾਲੇ ਬੈਂਡ ਦੇ ਨਾਲ ਸ਼ਨੀਲੀ ਭਾਰੀ ਚਿਣਨ ਵਾਲੇ ਗੁੰਬਦ ਹਨ.
        ਗੱਠਜੋੜ ਵਿੱਚ ਬਚਾਓ ਪੱਖ ਦਾ ਇੱਕ ਦੋ ਪੜਾਅ ਵਾਲਾ ਪੱਧਰ ਹੈ. ਕਮਾਨ ਦੀਆਂ ਖੁੱਲ੍ਹੀਆਂ ਅਤੇ ਟੈਰੇਸ ਇਕੱਠੇ ਹਮਲੇ
        ਲਈ ਇਕ ਡਬਲ ਸਿਸਟਮ ਪਲੇਟਫਾਰਮ ਵਜੋਂ ਕੰਮ ਕਰਦੇ ਹਨ.
        ਅੱਗ ਦੀ ਪੂਰੀ ਸ਼੍ਰੇਣੀ ਨੂੰ ਢੱਕਣ ਲਈ ਕੈੱਨਨ ਦੇ ਝੰਡੇ ਲਹਿਰਾਂ ਦੀ ਆਗਿਆ ਦੇਣ ਲਈ ਖੁੱਲ੍ਹਣਾਂ ਬਾਹਰੀ ਕਿਨਾਰੇ
        ਤੇ ਚੌੜੀਆਂ ਸਨ. ਬੁਰਜਾਂ ਦੀਆਂ ਕੰਧਾਂ ਦੋਹਾਂ ਪਾਸਿਆਂ ਤੇ ਚਨੇ ਮੋਹਰ ਵਿਚ ਨਨਕਾਸ਼ੀ ਦੀਆਂ ਇੱਟਾਂ ਨਾਲ ਇਕ ਗਾਰੇ
        ਦੀ ਇਨਫਿੱਲ ਕੋਰ ਹੈ. ਕੈਲੋਨ ਦੀਆਂ ਗੇਂਦਾਂ ਦੇ ਹਮਲਿਆਂ ਦੇ ਮਾਮਲੇ ਵਿੱਚ ਠੋਸ ਕੱਚੜੀਆਂ ਦੀਆਂ ਕੰਧਾਂ, ਇੱਕ ਕੰਘੀ
        ਸੋਖੀਆਂ ਦੀਵਾਰ ਵਜੋਂ ਕੰਮ ਕਰਦੀਆਂ ਸਨ. ਇਨ੍ਹਾਂ ਦੀਆਂ ਕੰਧਾਂ 26 ਫੁੱਟ ਉੱਚੀਆਂ ਸਨ.
        ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਨੇ ਕਿਲ੍ਹੇ ਦਾ ਚਾਰਜ ਸੰਭਾਲਣ ਤੋਂ ਬਾਅਦ ਈਸਟ ਇੰਡੀਆ ਕੰਪਨੀ ਵਿਰੁੱਧ ਜੰਗ ਦਾ ਕੋਈ ਖ਼ਤਰਾ ਨਹੀਂ ਸੀ
        ਕਿਉਂਕਿ ਕੁਝ ਸਥਾਨਕ ਬਗ਼ਾਵਤੀਆਂ ਦੇ ਇਲਾਵਾ ਜੰਗਲ ਦੀ ਵਰਤੋਂ ਦੀ ਲੋੜ ਨਹੀਂ ਸੀ - 1859 ਤਕ ਬੁਰਜਾਂ ਨੂੰ ਬੈਰਕਾਂ
        ਹਾਊਸਿੰਗ ਸੈਨਿਕਾਂ ਲਈ
        ਇਹ ਉਦੋਂ ਸੀ ਜਦੋਂ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਨੇ ਬੁਰਜਾਂ ਤੇ ਛੱਤ ਲਗਾ ਦਿੱਤੀ ਸੀ.
        ਅੰਦਰੂਨੀ ਕੰਘੀਆਂ ਕੰਧਾਂ ਨੂੰ ਉਸਾਰਿਆ ਗਿਆ- ਕੰਧਾਂ ਨੂੰ ਲੋੜੀਦੇ ਟੈਰੇਸ ਲੈਵਲ ਤੱਕ ਚੁੱਕਿਆ ਗਿਆ. ਇਕ ਵਿਸ਼ੇਸ਼
        ਮਦਰਾਸ ਛੱਤ - ਮਿੱਟੀ ਦੇ ਟੇਰੇਸਿੰਗ ਨਾਲ ਲੱਕੜੀ ਦੀਆਂ ਬੀਨ, ਪਰੀਲੀਨ ਅਤੇ ਟਾਇਲ ਦੀ ਇਕ ਰਵਾਇਤੀ ਸਮਤਲ ਛੱਤ
        ਜਿਸਦਾ ਨਿਰਮਾਣ ਦੱਖਣ ਭਾਰਤ ਤੋਂ ਹੋਇਆ ਸੀ ਅਤੇ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਦੁਆਰਾ ਅਪਣਾਇਆ ਗਿਆ ਸੀ - ਉਸਾਰੀ ਗਈ ਸੀ. ਸਕਾਲਾਈਟਸ,
        ਇਨ੍ਹਾਂ ਵੱਡੇ ਬੈਰਕਾਂ ਵਿਚ ਲਾਈਟਿੰਗ ਹਾਲਤਾਂ ਨੂੰ ਅਨੁਕੂਲ ਬਣਾਉਣ ਲਈ ਅਰਧ-ਸਰਕੂਲਰ ਬੁਲਿੰਗ ਜਾਲੀ (ਜਾਫਰੀ)
        ਵਿਸਤਾਰ ਨਾਲ ਹਵਾਦਾਰੀ ਲਈ ਖੜ੍ਹੇ ਛੱਤ ਅਤੇ ਕੇਂਦਰੀ ਘੇਰੇ ਦੇ ਖੁੱਲਣ ਨਾਲ ਬਣੇ ਹੋਏ ਸਨ.
        ਅੰਦਾਜ਼ਾ ਹੈ ਕਿ ਬਾਰਾਂ ਹਜ਼ਾਰ ਸਿਪਾਹੀ (ਘੋੜ ਸਵਾਰ ਅਤੇ ਪੈਦਲ ਫ਼ੌਜ) ਕਿਲ੍ਹੇ ਦੀ ਸੁਰੱਖਿਆ ਵਿਚ ਹਮੇਸ਼ਾਂ ਤਿਆਰ
        ਰਹਿਣ ਲਈ ਰੱਖੇ ਜਾਂਦੇ ਸਨ. ਸਾਰੇ ਧਰਮਾਂ ਦੇ ਸਿਪਾਹੀ. ਅਸਲ ਵਿਚ, ਇਕ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਪ੍ਰਸ਼ਾਸਕ ਮੈਟਕਾਫ਼ ਨੇ
        ਮਹਾਰਾਜਾ ਨੂੰ \'ਸਾਰੇ ਧਰਮਾਂ ਦੇ ਪ੍ਰਤੀਭਾਸ਼ਾਲੀ ਵਿਅਕਤੀਆਂ ਦੀ ਨਿਰਪੱਖ ਵਰਤੋਂ\' ਲਈ ਆਪਣੀ ਪ੍ਰਸ਼ੰਸਾ ਕੀਤੀ
        ਸੀ.
        ਮਹਾਰਾਜਾ ਰਣਜੀਤ ਸਿੰਘ ਦੇ ਉੱਘੇ ਵਿਅਕਤੀਆਂ ਵਿਚ ਹਿੰਦੂ, ਸਿੱਖ, ਮੁਸਲਿਮ ਅਤੇ ਈਸਾਈ - ਹਰੀ ਸਿੰਘ ਨਲਵਾ, ਦੇਸਾ
        ਸਿੰਘ ਮਜੀਠੀਆ, ਮਿਸ਼ਰ ਦੀਵਾਨ ਚੰਦ, ਗੁਲਾਬ ਸਿੰਘ ਡੋਗਰਾ, ਫਕੀਰ ਅਜ਼ੀਜ਼ ਉਦ-ਦੀਨ, ਇਮਾਮ-ਉਦ-ਦੀਨ, ਫਰਾਂਸੀਸੀ
        ਜਨਰਲਾਂ, ਵੈਨਤੂਰਾ ਅਤੇ ਐਲਾਰਡ ਆਦਿ ਸ਼ਾਮਲ ਹਨ. , ਰਣਜੀਤ ਸਿੰਘ ਦੇ ਦਰਬਾਰ ਦਾ ਬ੍ਰਹਿਮੰਡਵਾਦ ਉਸ ਦੇ ਰਾਜ ਦੇ
        ਧਰਮ ਨਿਰਪੇਖ ਪੈਟਰਨ ਦਾ ਪ੍ਰਤੱਖ ਝਲਕ ਸੀ.
        ਇਕ ਕਿੱਸਾ ਦਾ ਵਰਣਨ ਕਰਨ ਲਈ: ਇੱਕ ਵਾਰ ਇੱਕ ਕਾਲਾਈਗ੍ਰਾਫਿਸਟ ਸੋਨੇ ਦੀ ਪਲੇਟ ਨੂੰ ਵੇਚਣ ਵਿੱਚ ਅਸਮਰੱਥ ਸੀ
        ਉਸ ਨੇ ਕੁਰਬਾਨੀਆਂ ਦਾ ਖਰੜਾ ਜਿਸ ਤੇ ਉਸਨੇ ਕਈ ਸਾਲ ਸਖਤ ਮਿਹਨਤ ਕੀਤੀ ਸੀ. ਇਹ ਬਹੁਤ ਮਹਿੰਗਾ ਸੀ ਅਤੇ ਉਸ ਨੇ
        ਹੈਦਰਾਬਾਦ ਸ਼ਹਿਰ ਜਾਣ ਬਾਰੇ ਸੋਚਿਆ ਤਾਂ ਜੋ ਉਹ ਇਸ ਨੂੰ ਨਿਜ਼ਾਮ ਨੂੰ ਦਿਖਾਵੇ ਅਤੇ ਇਸਦਾ ਮੁੱਲ ਪ੍ਰਾਪਤ ਕਰ
        ਸਕੇ. ਮਹਾਰਾਜਾ ਜੋ ਸ਼ਹਿਰ ਦੇ ਇਕ ਦੌਰ ਵਿਚ ਹੋਇਆ ਸੀ ਨੇ ਉਸ ਆਦਮੀ ਨੂੰ ਪੁੱਛਿਆ, "ਤੂੰ ਇਹ ਕਿਉਂ ਹੈ हैदराबाद
        ਨੂੰ ਲੈ ਰਿਹਾ ਹੈ" "ਸਰ, ਨਿਜ਼ਾਮ ਇਕ ਮੁਸਲਮਾਨ ਹੈ, ਨਿਸ਼ਚਿਤ ਹੀ ਉਹ ਇਸ ਕੁਰਾਨ ਦੀ ਕਦਰ ਕਰਨ ਦੇ ਯੋਗ ਹੋਵੇਗਾ."
        ਮਹਾਰਾਜਾ ਨੇ ਉਸ ਨੂੰ ਵਾਪਸ ਆਉਣ ਲਈ ਕਿਹਾ. "ਇਸ ਪਵਿੱਤਰ ਕੁਰਾਨ ਦੀ ਜੋ ਵੀ ਮੰਗ ਤੁਸੀਂ ਮੰਗਦੇ ਹੋ, ਤੁਸੀਂ ਮੇਰੇ
        ਤੋਂ ਵੱਧ ਪ੍ਰਾਪਤ ਕਰੋਗੇ." ਮਹਾਰਾਜਾ ਨੇ ਪਵਿੱਤਰ ਕੁਰਾਨ ਦੀ ਕਾਪੀ ਬਿਨਾਂ ਸੌਦੇਬਾਜ਼ੀ ਦੇ ਆਪਣੇ ਨਿੱਜੀ ਸੰਗ੍ਰਹਿ
        ਨੂੰ ਖਰੀਦ ਲਈ. ਜਦੋਂ ਮਹਾਰਾਜਾ ਫਕੀਰ ਅਜ਼ੀਜ਼ ਉਦ-ਦੀਨ ਨੂੰ ਇਹ ਕਹਾਣੀ ਸੁਣਾਉਂਦੇ ਹੋਏ ਫਕੀਰ ਨੇ ਉਨ੍ਹਾਂ ਨੂੰ
        ਸਤਿਕਾਰ ਨਾਲ ਪੁੱਛਿਆ, "ਮਹਾਰਾਜਾ, ਇਹ ਕੁਰਾਨ ਤੁਹਾਡੇ ਲਈ ਕੀ ਹੈ? ਤੁਸੀਂ ਇੱਕ ਸਿੱਖ ਹੋ" ਮਹਾਰਾਜਾ ਨੇ ਜਵਾਬ
        ਦਿੱਤਾ, "ਰੱਬ ਨੇ ਮੇਰੀ ਇਕ ਅੱਖ ਤੋਂ ਰੌਸ਼ਨੀ ਕੱਢ ਲਈ, ਤਾਂ ਜੋ ਮੈਂ ਇਕੋ ਅੱਖ ਨਾਲ ਸਾਰੇ ਧਰਮਾਂ ਨੂੰ ਵੇਖ
        ਸਕਾਂ." ਇਸ ਵਿਚ ਕਲਾਕਾਰੀ ਦੀਆਂ ਚੀਜ਼ਾਂ ਲਈ ਮਹਾਰਾਜਾ ਰਣਜੀਤ ਸਿੰਘ ਦਾ ਪਿਆਰ ਅਤੇ ਹੋਰ ਸਾਰੇ ਧਰਮਾਂ ਲਈ ਉਨ੍ਹਾਂ
        ਦਾ ਸਤਿਕਾਰ ਪ੍ਰਗਟ ਹੁੰਦਾ ਹੈ.
    </string>
    <string name="darbar_hall_description_english">The military hospital building was more recently,
        though erroneously, known as the ‘Durbar hall.
        This is an excellent example of a building of the early British colonial period. As per MES
        records, this building was built in 1850 as a six-bed hospital. Although the ground floor
        could have been a hospital, the upper floor—with the large halls with oval, glazed
        ornamental ventilators—does not conform to this type of use. It was probably used for some
        public gathering.

        The structure reflects the thinking about the medical treatment of troops of that time. The
        new building was built, with an emphasis upon air circulation, keeping it cool, and avoiding
        overcrowding. Segregated spaces were provided to prevent the spread of virulent conditions
        with ample accommodation for medical staff.
        The ground floor is built as three bays of rooms which are further subdivided into two rooms
        each.
        It had high ceiling, a grand masonry staircase, with a wooden railing- leading to the upper
        floor.
        The rooms on the ground floor are dark while the halls on the upper floor are well lit with
        large oval shaped ventilators.
        The rooms on both the floors arc enclosed by verandas on all four sides. A string of
        semi-circular arches flanks the verandas. Timber louvers and handrails are provided in the
        arched openings. The verandas protect the habitable spaces from the tropical heat of the
        region. It also served as a continuous space for service and access. There are remnants of
        small pulleys on other side of the arched openings which indicate that screens were
        installed at some point of time.
        The walls are of nanakshahi bricks with mud mortar, although it is important to note that
        special bricks, especially cast bricks with bevelled edges, were used in columns and plinth
        etc. the floors were of cement concrete.
        The roofing and intermediate floor was a system of wooden beams (specially carved edges)
        resting on wooden brackets, wooden purlins and brick tiles with mud infill terracing. The
        building’s columns may have had exposed gauge work, while the walls may have had lime
        plaster.
    </string>
    <string name="darbar_hall_description_gurmukhi">ਫੌਜੀ ਹਸਪਤਾਲ ਦੀ ਇਮਾਰਤ ਜ਼ਿਆਦਾਤਰ ਹਾਲ ਹੀ ਵਿੱਚ ਹੋਈ
        ਸੀ, ਹਾਲਾਂਕਿ ਗਲਤੀ ਨਾਲ, \'ਦਰਬਾਰ ਹਾਲ\' ਵਜੋਂ ਜਾਣਿਆ ਜਾਂਦਾ ਹੈ.
        ਇਹ ਸ਼ੁਰੂਆਤੀ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਬਸਤੀਵਾਦੀ ਸਮੇਂ ਦੀ ਇਕ ਇਮਾਰਤ ਦਾ ਇਕ ਸ਼ਾਨਦਾਰ ਉਦਾਹਰਨ ਹੈ. ਐਮ ਈ ਐਸ ਰਿਕਾਰਡ
        ਅਨੁਸਾਰ, ਇਹ ਇਮਾਰਤ 1850 ਵਿਚ ਛੇ-ਬੈੱਡ ਹਸਪਤਾਲ ਵਜੋਂ ਬਣਾਇਆ ਗਿਆ ਸੀ. ਹਾਲਾਂਕਿ ਜ਼ਮੀਨੀ ਪੱਧਰ ਦੀ ਇਕ ਹਸਪਤਾਲ
        ਹੋ ਸਕਦੀ ਸੀ, ਪਰ ਉਪਰਲੇ ਮੰਜ਼ਲ - ਜਿਸ ਵਿਚ ਅੰਡਾਲ, ਚਮਕਦਾਰ ਸਜਾਵਟੀ ਵੈਂਟੀਲੇਟਰਜ਼ ਵਾਲੇ ਵੱਡੇ ਹਾਲ ਹਨ - ਇਸ
        ਕਿਸਮ ਦੇ ਉਪਯੋਗ ਦੇ ਅਨੁਕੂਲ ਨਹੀਂ ਹੁੰਦੇ. ਇਹ ਸ਼ਾਇਦ ਕੁਝ ਜਨਤਕ ਇਕੱਠਾਂ ਲਈ ਵਰਤਿਆ ਜਾਂਦਾ ਸੀ.

        ਬਣਤਰ ਇਸ ਸਮੇਂ ਦੇ ਫ਼ੌਜਾਂ ਦੇ ਇਲਾਜ ਬਾਰੇ ਸੋਚ ਨੂੰ ਦਰਸਾਉਂਦਾ ਹੈ. ਨਵੀਂ ਇਮਾਰਤ ਉਸਾਰੀ ਗਈ ਸੀ, ਜਿਸ ਨਾਲ ਹਵਾ
        ਦੇ ਗੇੜ ਤੇ ਜ਼ੋਰ ਦਿੱਤਾ ਗਿਆ ਸੀ, ਇਸ ਨੂੰ ਠੰਡਾ ਰੱਖਣਾ, ਅਤੇ ਭਾਰੀ ਭੀੜ ਤੋਂ ਬਚਣਾ. ਮੈਡੀਕਲ ਸਟਾਫ ਲਈ ਕਾਫ਼ੀ
        ਰਿਹਾਇਸ਼ ਦੇ ਨਾਲ ਜ਼ਹਿਰੀਲੀ ਹਾਲਾਤ ਫੈਲਾਉਣ ਤੋਂ ਬਚਾਉਣ ਲਈ ਵੱਖ-ਵੱਖ ਖਾਲੀ ਥਾਵਾਂ ਪ੍ਰਦਾਨ ਕੀਤੀਆਂ ਗਈਆਂ.
        ਹੇਠਲੀ ਮੰਜ਼ਲ ਕਮਰੇ ਦੇ ਤਿੰਨ ਕਿਨਾਰਿਆਂ ਵਜੋਂ ਬਣਾਇਆ ਗਿਆ ਹੈ, ਜਿਨ੍ਹਾਂ ਨੂੰ ਦੋ ਕਮਰਿਆਂ ਵਿਚ ਵੰਡਿਆ ਗਿਆ ਹੈ.
        ਇਸਦੀ ਉੱਚ ਸੀਮਾ ਸੀ, ਇਕ ਸ਼ਾਨਦਾਰ ਚੂਨੇ ਦੀ ਪੌੜੀ ਸੀ, ਜਿਸ ਵਿੱਚ ਇੱਕ ਲੱਕੜੀ ਦੀ ਰੇਲਿੰਗ ਸੀ - ਜੋ ਉੱਪਰਲੇ
        ਮੰਜ਼ਲ ਵੱਲ ਖੜੀ ਸੀ.
        ਜ਼ਮੀਨੀ ਮੰਜ਼ਲ ਤੇ ਕਮਰੇ ਹਨ੍ਹੇਰਾ ਹਨ ਜਦੋਂ ਕਿ ਉੱਪਰਲੇ ਮੰਜ਼ਲ ਤੇ ਹਾਲ ਵਾਲੇ ਵੱਡੇ ਅੰਡੇ ਦੇ ਆਕਾਰ ਵਾਲੇ
        ਵੈਂਟੀਲੇਟਰਾਂ ਨਾਲ ਚੰਗੀ ਤਰ੍ਹਾਂ ਪ੍ਰਕਾਸ਼ਤ ਹੁੰਦੇ ਹਨ.
        ਸਾਰੇ ਚਾਰਾਂ ਪਾਸਿਆਂ ਤੇ ਵਰਾਂਡੇ ਦੁਆਰਾ ਰੱਖੇ ਗਏ ਦੋਵੇਂ ਫ਼ਰਜ਼ਾਂ ਦੇ ਕਮਰਿਆਂ ਦਾ ਕਮਰਾ. ਅਰਧ-ਚੱਕਰੀ ਦੀਆਂ
        ਤਾਰਾਂ ਦੀ ਇੱਕ ਸਟਰਿੰਗ ਵਰਣਾਂ ਤੇ ਚਿਪਕਦੀ ਹੈ. ਕੰਘੀ ਛੱਡੇ ਖੰਭਾਂ ਵਿਚ ਲੱਕੜ ਦੇ ਫੁੱਲਾਂ ਅਤੇ ਹੈਂਡਰੇਲਜ਼
        ਪ੍ਰਦਾਨ ਕੀਤੀਆਂ ਜਾਂਦੀਆਂ ਹਨ. ਵਰਣਾਂ ਨੇ ਖੇਤਰ ਦੇ ਗਰਮੀਆਂ ਦੇ ਗਰਮੀ ਤੋਂ ਰਹਿਣ ਵਾਲੇ ਸਥਾਨਾਂ ਦੀ ਰੱਖਿਆ ਕੀਤੀ
        ਹੈ. ਇਹ ਸੇਵਾ ਅਤੇ ਪਹੁੰਚ ਲਈ ਲਗਾਤਾਰ ਸਪੇਸ ਦੇ ਤੌਰ ਤੇ ਕੰਮ ਕਰਦਾ ਸੀ. ਕੰਗੇ ਹੋਏ ਖੰਭਾਂ ਦੇ ਦੂਜੇ ਪਾਸੇ
        ਛੋਟੀਆਂ ਗੁੰਬਦਾਂ ਦਾ ਬਗ਼ਾਵੀਆਂ ਹਨ ਜੋ ਦਰਸਾਉਂਦੇ ਹਨ ਕਿ ਕੁਝ ਸਮੇਂ ਤੇ ਸਕ੍ਰੀਨ ਸਥਾਪਤ ਹੋ ਗਏ ਸਨ.
        ਕੰਧਾਂ ਨਨਕਸ਼ਾਹੀ ਇੱਟਾਂ ਦੀਆਂ ਹਨ ਜਿਨ੍ਹਾਂ ਦੀ ਕਾਟ ਮੋਰਟਾਰ ਹੈ, ਹਾਲਾਂਕਿ ਇਹ ਯਾਦ ਰੱਖਣਾ ਮਹੱਤਵਪੂਰਨ ਹੈ ਕਿ
        ਖ਼ਾਸ ਇੱਟਾਂ, ਖਾਸ ਕਰਕੇ ਕਠੋਰ ਹੋਣ ਵਾਲੇ ਕੋਨੇ ਵਾਲੀਆਂ ਇੱਟਾਂ, ਕਾਲਮਾਂ ਅਤੇ ਪਲੰਥ ਵਿਚ ਵਰਤੀਆਂ ਜਾਂਦੀਆਂ ਸਨ.
        ਫਲੋਰ ਸੀਮੈਂਟ ਕੋਂਕ੍ਰਿਪਟ ਦੇ ਸਨ
        ਛੱਤ ਅਤੇ ਵਿਚਕਾਰਲੇ ਮੰਜ਼ਿਲ ਲੱਕੜ ਦੇ ਸ਼ਤੀਰ (ਖਾਸ ਤੌਰ ਤੇ ਕੋੜ੍ਹ ਕੀਤੇ ਕਿਨਾਰਿਆਂ) ਦੀ ਇੱਕ ਸਿਸਟਮ ਸੀ ਜਿਸ
        ਵਿੱਚ ਲੱਕੜ ਦੇ ਬਰੈਕਟ, ਲੱਕੜੀ ਦੀਆਂ ਪਰੀਲੀਨ ਅਤੇ ਇੱਟ ਦੀਆਂ ਟਾਈਆਂ ਤੇ ਚਿੱਕੜ ਢੇਰ ਪਿੰਡਾ ਲਗਾਉਣਾ ਸੀ. ਇਮਾਰਤ
        ਦੇ ਕਾਲਮਾਂ ਨੇ ਗੇਜ ਦੇ ਕੰਮ ਦਾ ਖੁਲਾਸਾ ਕੀਤਾ ਹੋ ਸਕਦਾ ਹੈ, ਜਦੋਂ ਕਿ ਕੰਧਾਂ ਵਿਚ ਚੂਨਾ ਦੇ ਪਲਾਸਟਰ ਹੋ ਸਕਦੇ
        ਸਨ.
    </string>
    <string name="chloronome_description_english">This building lies opposite the coffee shop. This
        is a colonial building, built in 1853, as per the MES records, which was used for the
        treatment and purification of water by chlorination. It is built next to a Sikh period well,
        which was used as a chlorinating tank. It has two rooms, one of which has a circular pit to
        house chlorination apparatus - a myth, however, states that it was a Phasi ghar or a hanging
        place. The structure also has a water tank mounted on the terrace, as part of the water
        treatment equipment.
        The building is constructed with modular bricks in mud mortar having cement concrete
        flooring and terraced on jack arches.
        Excavation in July 2013 revealed a sophisticated drainage and water-collection system on the
        south side of the Khas Mahal. Water collected from the roof of the building was channelled
        into a well-like pump, possibly a sediment trap, before being re-routed to the main well.
    </string>
    <string name="chloronome_description_gurmukhi">ਇਹ ਇਮਾਰਤ ਕੌਫੀ ਸ਼ਾਪ ਦੇ ਉਲਟ ਹੈ. ਇਹ ਇਕ ਬਸਤੀਵਾਦੀ
        ਇਮਾਰਤ ਹੈ, ਜੋ 1853 ਵਿਚ ਬਣਾਇਆ ਗਿਆ ਸੀ, ਐਮ ਈ ਐਸ ਰਿਕਾਰਡ ਅਨੁਸਾਰ, ਜੋ ਕਲੋਰੀਨਿਸ਼ਨ ਦੁਆਰਾ ਪਾਣੀ ਦੀ ਇਲਾਜ
        ਅਤੇ ਸ਼ੁੱਧਤਾ ਲਈ ਵਰਤਿਆ ਗਿਆ ਸੀ. ਇਹ ਸਿੱਖ ਸਮੇਂ ਦੇ ਨਾਲ-ਨਾਲ ਬਣਿਆ ਹੋਇਆ ਹੈ, ਜੋ ਕਿ ਕਲੋਰੀਨ ਤਿਆਰ ਕਰਨ
        ਵਾਲਾ ਟੈਂਕ ਦੇ ਤੌਰ ਤੇ ਵਰਤਿਆ ਗਿਆ ਸੀ. ਇਸ ਦੇ ਦੋ ਕਮਰੇ ਹਨ, ਜਿਨ੍ਹਾਂ ਵਿਚੋਂ ਇਕ ਘਰ ਕੋਲ ਕਲੋਰੀਨਿਸ਼ਨ ਉਪਕਰਣ
        ਵਾਸਤੇ ਚੱਕਰੀ ਦਾ ਟੋਆ ਹੈ - ਇੱਕ ਮਿੱਥ, ਹਾਲਾਂਕਿ, ਇਹ ਦੱਸਦਾ ਹੈ ਕਿ ਇਹ ਇੱਕ ਫਾਸੀ ਘਰ ਜਾਂ ਫਾਂਸੀ ਦੇ ਸਥਾਨ
        ਸੀ. ਵਾਟਰ ਟਰੀਟਮੈਂਟ ਉਪਕਰਣਾਂ ਦੇ ਹਿੱਸੇ ਵਜੋਂ, ਢਾਂਚੇ ਵਿਚ ਟੈਰੇਸ ਤੇ ਮਾਊਂਟ ਹੋਏ ਇੱਕ ਪਾਣੀ ਦੀ ਟੈਂਕ ਵੀ
        ਹੈ.
        ਇਹ ਇਮਾਰਤ ਸੀਮਿੰਟ ਦੇ ਠੰਢੇ ਫ਼ਰਸ਼ ਤੇ ਮਾਡਰਲ ਇੱਟਾਂ ਨਾਲ ਬਣੀ ਹੋਈ ਹੈ ਅਤੇ ਜੈਕ ਮੇਚਾਂ ਤੇ ਤੈਨਾਤ ਹੈ.
        ਜੁਲਾਈ 2013 ਵਿਚ ਖੁਦਾਈ ਨੇ ਇਕ ਖ਼ਾਸ ਡਰੇਨੇਜ ਅਤੇ ਪਾਣੀ-ਇਕੱਠਾ ਕਰਨ ਦਾ ਪ੍ਰਬੰਧ ਕੀਤਾ ਹੈ, ਜਿਸ ਵਿਚ ਖਸ ਮਾਹਲ
        ਦੇ ਦੱਖਣ ਪਾਸੇ ਹੈ. ਇਮਾਰਤ ਦੀ ਛੱਤ ਤੋਂ ਇਕੱਠੀ ਕੀਤੀ ਗਈ ਪਾਣੀ ਨੂੰ ਮੁੱਖ ਖੂਹ ਦੇ ਪੁਨਰ ਨਿਰਮਾਣ ਤੋਂ ਪਹਿਲਾਂ
        ਇੱਕ ਚੰਗੀ ਤਰ੍ਹਾਂ ਪੌਦੇ, ਜਿਸਨੂੰ ਸੰਭਵ ਤੌਰ ਤੇ ਇੱਕ ਛੱਟੀ ਫੜ, ਵਿੱਚ ਵੰਡਿਆ ਗਿਆ ਸੀ.
    </string>
    <string name="keeler_gate_description_english">The fourth gate or western gate is the Keeler
        gate in the centre of the western fortification wall. Not much information by way of
        archival images or textural records are available on this gate. The structure has extensive
        remnants from the Sikh period.
        According to hearsay, there is an underground escape tunnel connecting Gobindgarh Fort to
        Lahore from here.
    </string>
    <string name="keeler_gate_description_gurmukhi">ਚੌਥੇ ਗੇਟ ਜਾਂ ਪੱਛਮੀ ਗੇਟ ਪੱਛਮੀ ਕਿਲਾਬੰਦੀ ਦੀ ਕੰਧ ਦੇ
        ਵਿਚਕਾਰ ਕੇਲਰ ਗੇਟ ਹੈ. ਇਸ ਗੇਟ ਤੇ ਜਾਅਲੀ ਚਿੱਤਰਾਂ ਜਾਂ ਟੈਕਸਟਲ ਰਿਕਾਰਡਾਂ ਦੀ ਜ਼ਿਆਦਾ ਜਾਣਕਾਰੀ ਉਪਲਬਧ
        ਨਹੀਂ ਹੈ. ਬਣਤਰ ਦੀ ਸਿੱਖ ਰੁੱਤ ਤੋਂ ਬਹੁਤ ਦੂਰ ਹੈ.
        ਸੁਣਵਾਈ ਅਨੁਸਾਰ, ਗੋਬਿੰਦਗੜ੍ਹ ਕਿਲ੍ਹਾ ਨੂੰ ਲਾਹੌਰ ਤੋਂ ਜੁੜੇ ਇੱਕ ਭੂਮੀਗਤ ਟੁਕੜਾ ਹੈ.
    </string>
</resources>
